% !TeX root = ../main.tex

\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\begin{center}
    \Large{\textbf{TÓM TẮT NỘI DUNG}}\\
\end{center}
\vspace{1cm}

Sự bùng nổ dân số cùng với tốc độ đô thị hóa nhanh chóng tại Việt Nam đang kéo theo sự gia tăng đột biến của lượng chất thải rắn sinh hoạt. Trong khi đó, biện pháp xử lý chủ yếu hiện nay vẫn là chôn lấp, vốn tiềm ẩn nhiều rủi ro về ô nhiễm đất, nước ngầm và gây lãng phí quỹ đất cũng như nguồn tài nguyên năng lượng. Mặc dù các giải pháp như ủ phân compost hay tái chế đã được triển khai, nhưng vẫn chưa giải quyết triệt để được khối lượng rác khổng lồ. Do vậy, công nghệ đốt rác thu hồi năng lượng để phát điện đang nổi lên như một quy trình tối ưu, không chỉ giúp tiêu hủy triệt để khối lượng chất thải mà còn tạo ra nguồn điện năng hữu ích, dù đòi hỏi mức đầu tư và trình độ kỹ thuật khắt khe.

Nhận thức được tầm quan trọng đó, đồ án này được thực hiện nhằm mục đích nghiên cứu và bước đầu thiết kế một nhà máy điện rác với quy mô xử lý 120 tấn/ngày đêm. Quy mô này được đánh giá là đặc biệt phù hợp với các đô thị vừa và nhỏ tại Việt Nam, mang lại hiệu quả kép: vừa giảm tải áp lực lên môi trường, vừa đóng góp vào an ninh năng lượng quốc gia theo định hướng phát triển bền vững.

Nội dung chính của thiết kế bao gồm việc khảo sát đặc tính rác thải, lựa chọn công nghệ lò đốt tối ưu, và vạch ra sơ đồ nguyên lý tổng thể cho toàn nhà máy. Các phân hệ trọng yếu như trạm tiếp nhận, buồng đốt, hệ thống lò hơi tận dụng nhiệt thừa, cụm tuabin - máy phát điện, cùng với các hạng mục kiểm soát khí thải và quản lý tro xỉ đều được phân tích kỹ lưỡng. Đồ án cũng đi sâu vào công tác tính toán cân bằng vật chất, cân bằng năng lượng và các thông số nhiệt động của chu trình.

Kết quả đạt được của đồ án là một phương án thiết kế sơ bộ hoàn chỉnh, có tính khả thi và độ tin cậy về mặt kỹ thuật. Đây có thể được xem là một nguồn tài liệu tham khảo hữu ích cho quá trình triển khai các dự án nhà máy chuyển hóa rác thành điện năng trong thực tế.

% \begin{flushright}
% Sinh viên thực hiện\\
% \begin{tabular}{@{}c@{}}
% \textit{(Ký và ghi rõ họ tên)}
% \end{tabular}
% \end{flushright}

\end{document}
