% !TeX root = ../main.tex

\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\chapter{TÍNH TOÁN THIẾT KẾ HỆ THỐNG NHIỆT PHÂN PHÁT ĐIỆN}

%%=============================================================
\section{Cơ sở tính toán}
%%=============================================================

Chương~2 đã phân tích và lựa chọn phương án công nghệ nhiệt phân -- chưng cất dầu -- phát điện diesel làm giải pháp xử lý CTRSH cho Nhà máy Hội An, tỉnh Quảng Nam. Chương này thực hiện bước tiếp theo: cân bằng vật chất và năng lượng sơ bộ, thiết kế sơ bộ các thiết bị chính và kiểm tra tính hợp lý của phương án. Đây là bước tính toán ở cấp \emph{basic engineering}, nhằm lượng hóa dòng vật chất, năng lượng và thông số thiết bị trước khi đi vào thiết kế chi tiết. Các số liệu đầu vào được lấy từ hồ sơ điều chỉnh công nghệ của dự án, bao gồm công suất xử lý 120 tấn CTRSH/ngày.đêm, kết quả phân tích thành phần và độ ẩm rác, cân bằng khối lượng qua từng công đoạn tiền xử lý và các thông số thiết bị đã đầu tư \cite{BaocaoHoiAn2024}. Các tỷ lệ sản phẩm nhiệt phân và hiệu suất tổng thể được đối chiếu với các nghiên cứu thực nghiệm trên nguồn nguyên liệu tương đồng \cite{Sharuddin2016,Williams2007,Miandad2016}.

\subsection{Nguyên tắc tính toán cân bằng}

Toàn bộ tính toán cân bằng vật chất được xây dựng trên nguyên tắc bảo toàn khối lượng, hay còn gọi là cân bằng vật chất tổng thể (\emph{overall mass balance}). Theo nguyên tắc này, tổng khối lượng các dòng đầu vào bằng tổng khối lượng các dòng đầu ra tại mỗi ranh giới hệ thống được xét. Cụ thể:

\begin{equation}
  \sum m_{\text{vào}} = \sum m_{\text{ra}} + \Delta m_{\text{tích lũy}}
\end{equation}

Trong điều kiện vận hành ổn định, lượng tích lũy trong hệ thống $\Delta m_{\text{tích lũy}} = 0$, tức là khối lượng ra bằng khối lượng vào. Áp dụng cho từng thiết bị hay khối công đoạn, phương trình bảo toàn khối lượng cụ thể hóa thành:

\begin{equation}
  m_{\text{CTRSH}} = m_{\text{RDF}} + m_{\text{không cháy}} + m_{\text{nước thải, ép}} + m_{\text{hơi nước, bức xạ}} + m_{\text{hơi nước, sấy}} + m_{\text{hao hụt}}
\end{equation}

Phương trình trên là cơ sở cho toàn bộ tính toán cân bằng trong Mục~\ref{sec:can-bang-tien-xu-ly}. Khi áp dụng cho khối nhiệt phân, phương trình tương tự được viết lại:

\begin{equation}
  m_{\text{RDF}} = m_{\text{dầu thô}} + m_{\text{khí không ngưng}} + m_{\text{than carbon}}
\end{equation}

Điều này đảm bảo mọi dòng vật chất đều được hạch toán đầy đủ, không có thành phần nào bị bỏ sót trong quá trình tính toán. Trong thực tế vận hành, các hao hụt không thể tránh được như bụi, xỉ, vết ngưng bám thành thiết bị cần được ghi nhận riêng và có kế hoạch quản lý theo quy định về chất thải nguy hại nếu hàm lượng kim loại nặng vượt ngưỡng.

Nhiệt trị của RDF phụ thuộc mạnh vào thành phần nguyên tố và độ ẩm làm việc. Công thức Mendeleev được sử dụng để ước tính nhiệt trị thấp (LHV) từ thành phần nguyên tố theo phân tích cơ bản:

\begin{equation}
  Q^r_p = 81 \cdot C^r + 246 \cdot H^r - 26(O^r - S^r) - 6 \cdot W^r \quad [\text{kcal/kg}]
  \label{eq:mendeleev}
\end{equation}

trong đó $C^r,\, H^r,\, O^r,\, S^r,\, W^r$ lần lượt là phần trăm carbon, hydro, oxy, lưu huỳnh và ẩm trong mẫu rác ở trạng thái làm việc. Khi độ ẩm thực tế $W^r$ thay đổi, nhiệt trị quy đổi về trạng thái khô tuyệt đối rồi tính ngược lại về trạng thái làm việc mới theo hệ thức:

\begin{equation}
  Q^r_{p,\,W_2} = Q^r_{p,\,W_1} \cdot \frac{100 - W_2}{100 - W_1} - 6 \cdot (W_2 - W_1)
\end{equation}

Đối với RDF Hội An ở độ ẩm làm việc 10,4\%, kết quả thực nghiệm tại QUATEST cho LHV $= 4.600$ kcal/kg~$= 19.259$ kJ/kg \cite{QUATEST2024}. Giá trị này phù hợp với khoảng nhiệt trị điển hình của RDF từ rác sinh hoạt đô thị tại Đông Nam Á (4.000--5.500 kcal/kg) được ghi nhận trong tài liệu quốc tế \cite{Arena2012}.

\subsection{Các giả thiết tính toán}

Để tính toán sơ bộ, các giả thiết sau được áp dụng nhất quán trong toàn chương:

\begin{enumerate}
  \item Nhà máy vận hành liên tục 24 giờ/ngày, 365 ngày/năm (trừ thời gian bảo dưỡng định kỳ ước tính khoảng 15 ngày/năm, không ảnh hưởng đến kết quả tính toán sơ bộ).
  \item Thành phần và độ ẩm của CTRSH đầu vào là ổn định theo giá trị trung bình từ hồ sơ khảo sát; biến động theo mùa được xem xét trong phân tích độ nhạy tại Mục~\ref{sec:kiem-tra-do-nhay}.
  \item Tỷ lệ sản phẩm nhiệt phân (45\% dầu -- 30\% khí -- 25\% than) được lấy theo hồ sơ cân bằng của dự án, tương thích với các kết quả thực nghiệm trên RDF gốc nhựa/nylon \cite{Sharuddin2016,Miandad2016}.
  \item Hệ thống vận hành ở trạng thái ổn định, các hiện tượng quá độ khi khởi động và tắt lò không được tính vào cân bằng.
  \item Các tổn thất nhiệt qua thành lò và đường ống được bao hàm trong hiệu suất tổng hợp $\eta = 32\%$ mà không tính riêng lẻ từng thành phần.
\end{enumerate}

Số liệu đầu vào của bài toán cân bằng luôn mang sai số nhất định. Theo đánh giá của nhóm thiết kế, mức độ không chắc chắn của các thông số chính như sau:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Độ ẩm CTRSH}: dao động theo mùa trong khoảng $\pm 8\%$ so với giá trị trung bình 56,3\%. Vào mùa mưa (tháng 10 -- 12 tại Hội An), độ ẩm có thể đạt 60--65\%, làm tăng đáng kể tải nhiệt của công đoạn sấy và giảm sản lượng RDF.
  \item \textbf{Nhiệt trị RDF}: sai số đo lường từ phòng kiểm nghiệm khoảng $\pm 3\%$; sai số do biến động thành phần nguyên liệu theo mùa ước tính thêm $\pm 5\%$; tổng sai số hợp lý $\pm 8\%$.
  \item \textbf{Tỷ lệ sản phẩm nhiệt phân}: độ không chắc chắn lớn nhất trong toàn bộ tính toán, ước tính $\pm 10\%$ so với giá trị thiết kế, phụ thuộc vào nhiệt độ lò, thời gian lưu và biến động thành phần nhựa trong RDF.
  \item \textbf{Hiệu suất chuyển hóa $\eta$}: sai số $\pm 15\%$ tùy thuộc vào chất lượng dầu sau tinh chế và đặc tính vận hành của động cơ diesel ở tải trọng thực.
\end{itemize}

Trong thiết kế sơ bộ, phương pháp xử lý độ không chắc chắn là sử dụng hệ số an toàn (hệ số không ổn định $K = 1{,}25$) để đưa công suất lý thuyết về công suất vận hành thực tế, kết hợp với phân tích độ nhạy tại Mục~\ref{sec:kiem-tra-do-nhay}. Phương pháp này cho phép định lượng mức độ thay đổi kết quả đầu ra khi các thông số đầu vào biến động, từ đó xác định thông số nào cần được kiểm soát chặt chẽ nhất trong vận hành thực tế.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Thông số đầu vào sử dụng cho tính toán cân bằng nhà máy}
\label{tab:thong-so-dau-vao}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{p{0.40\textwidth}p{0.20\textwidth}p{0.30\textwidth}}
\toprule
\textbf{Thông số} & \textbf{Giá trị} & \textbf{Ghi chú / Nguồn} \\
\midrule
Công suất tiếp nhận CTRSH & 120 tấn/ngày đêm & Theo quy mô dự án \cite{BaocaoHoiAn2024} \\
\midrule
Độ ẩm trung bình của CTRSH & 56,3\% & Khảo sát mẫu rác Hội An \\
\midrule
Tỷ lệ chất thải cháy được & 86,62\% & Gồm hữu cơ, giấy, nhựa, vải, gỗ, cao su \\
\midrule
Tỷ lệ chất thải không cháy & 13,38\% & Gồm kim loại, thủy tinh, sành sứ, đất cát \\
\midrule
Độ ẩm RDF sau sấy & 10,4\% & Dòng nguyên liệu trước cấp lò nhiệt phân \\
\midrule
Nhiệt trị thấp của RDF & 4.600 kcal/kg & Tương đương 19.259 kJ/kg \cite{QUATEST2024} \\
\midrule
Tỷ lệ dầu thô / RDF & 45\% & Theo hồ sơ cân bằng dự án \\
\midrule
Tỷ lệ khí không ngưng / RDF & 30\% & Hồi lưu làm nhiên liệu lò \\
\midrule
Tỷ lệ than carbon / RDF & 25\% & Kiểm nghiệm trước khi tận dụng \\
\midrule
Hiệu suất tổng hợp $\eta$ & 32\% & Bao gồm mọi tổn thất trong chuỗi \\
\midrule
Hệ số không ổn định $K$ & 1,25 & Hiệu chỉnh biến động nguyên liệu \\
\midrule
Phụ tải tự dùng / tổng phát & 30\% & Ước tính theo điện năng tiêu thụ nội bộ \\
\midrule
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

%%=============================================================
\section{Cân bằng vật chất khối tiền xử lý}
\label{sec:can-bang-tien-xu-ly}
%%=============================================================

\subsection{Các dòng vật chất qua từng công đoạn}

Dòng nước thải từ công đoạn ép tách nước là 37,368\,tấn/ngày tương đương 37,368\,m$^3$/ngày. Với thời gian vận hành 24\,h/ngày, lưu lượng trung bình:

\begin{equation}
  Q_{\text{nt,ép}} = \frac{37.368}{24} \approx 1{,}557 \;\text{m}^3/\text{h} \approx 25{,}9 \;\text{L/phút}
\end{equation}

Giả thiết COD của nước thải ép rác khoảng 10.000\,mg/L (giá trị trung bình của khoảng điển hình 5.000--15.000\,mg/L theo dữ liệu vận hành thực tế tại các nhà máy tương đồng \cite{Arena2012}), tải lượng COD ngày tính như sau:

\begin{equation}
  L_{\text{COD}} = Q_{\text{nt,ép}} \times C_{\text{COD}} = 37{,}368 \;\text{m}^3/\text{ngày} \times 10.000 \;\text{g/m}^3 = 373{,}68 \;\text{kg\,COD/ngày}
\end{equation}

Tải lượng ô nhiễm này ở mức cao, khẳng định sự cần thiết của hệ thống xử lý nước thải sinh học có công suất phù hợp. Ngoài COD, nước thải ép cũng chứa ammonia ($\text{NH}_3$-N), kim loại nặng hòa tan và các hợp chất hữu cơ độc hại khác cần được kiểm soát theo QCVN 40:2025/BTNMT \cite{QCVN40_2025_BTNMT} trước khi xả ra nguồn tiếp nhận.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Tổng hợp các dòng vật chất ra trong khối tiền xử lý (tính cho 120 tấn/ngày)}
\label{tab:dong-vat-chat-ra}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{p{0.05\textwidth}p{0.28\textwidth}p{0.18\textwidth}p{0.14\textwidth}p{0.22\textwidth}}
\toprule
\textbf{TT} & \textbf{Loại dòng} & \textbf{Khối lượng, t/ngày} & \textbf{Tỷ lệ, \%} & \textbf{Hướng xử lý} \\
\midrule
1 & Chất thải không cháy (kim loại, kính, sành sứ, đất cát) & 16,056 & 13,38 & Thu gom riêng, chôn lấp hợp vệ sinh hoặc tái chế \\
\midrule
2 & Nước thải từ ép tách nước & 37,368 & 31,14 & Hệ thống XLNT tập trung \\
\midrule
3 & Hơi nước từ bức xạ nhiệt & 5,196 & 4,33 & Xả khí qua cyclone tách bụi \\
\midrule
4 & Hơi nước từ sấy & 10,692 & 8,91 & Xử lý mùi, xả khí sau cyclone \\
\midrule
5 & Hao hụt / tuần hoàn tạo viên RDF & 4,608 & 3,84 & Tuần hoàn về sấy hoặc hao hụt cơ lý \\
\midrule
6 & RDF cấp lò nhiệt phân & 46,080 & 38,40 & Nguyên liệu nhiệt phân \\
\midrule
& \textbf{Tổng cộng} & \textbf{120,000} & \textbf{100,00} & \\
\midrule
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

Khối tiền xử lý là nơi tiêu thụ điện năng lớn nhất trong toàn nhà máy do có nhiều thiết bị cơ học công suất cao vận hành liên tục. Bảng~\ref{tab:dien-tien-xu-ly} tổng hợp công suất điện tiêu thụ ước tính của các thiết bị chính:

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Ước tính công suất điện tiêu thụ của thiết bị tiền xử lý}
\label{tab:dien-tien-xu-ly}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{p{0.05\textwidth}p{0.32\textwidth}p{0.18\textwidth}p{0.15\textwidth}p{0.15\textwidth}}
\toprule
\textbf{TT} & \textbf{Thiết bị} & \textbf{Công suất lắp đặt, kW} & \textbf{Hệ số tải} & \textbf{Công suất thực, kW} \\
\midrule
1 & Băng tải tiếp nhận và máy mở túi & 18,5 & 0,75 & 13,9 \\
\midrule
2 & Máy băm xé chính ($2 \times 110$\,kW) & 220,0 & 0,70 & 154,0 \\
\midrule
3 & Sàng quay trommel và băng tải phân loại & 15,0 & 0,80 & 12,0 \\
\midrule
4 & Bộ tách từ điện từ & 1,5 & 0,80 & 1,2 \\
\midrule
5 & Buồng bức xạ nhiệt (ước tính) & 50,0 & 0,85 & 42,5 \\
\midrule
6 & Máy ép trục vít tách nước & 75,0 & 0,80 & 60,0 \\
\midrule
7 & Cụm lồng sấy quay (bao gồm quạt và cyclone) & 87,7 & 0,75 & 65,8 \\
\midrule
8 & Máy ép viên RDF & 118,4 & 0,80 & 94,7 \\
\midrule
9 & Băng tải vận chuyển nội bộ (tổng hợp) & 30,0 & 0,70 & 21,0 \\
\midrule
& \textbf{Tổng cộng} & \textbf{616,1} & -- & \textbf{465,1} \\
\midrule
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

Như vậy, khối tiền xử lý tiêu thụ khoảng 465\,kW điện thực, tương đương khoảng 11.160\,kWh/ngày. Đây là cơ sở quan trọng để xác định phụ tải tự dùng của nhà máy và so sánh với công suất phát điện nội bộ ở Mục~\ref{sec:can-bang-nang-luong}.

Quá trình tiền xử lý rác có nhiệm vụ loại bỏ thành phần không phù hợp với xử lý nhiệt, giảm độ ẩm và tạo dòng nguyên liệu RDF có tính ổn định cao hơn. Với 1.000\,kg CTRSH đầu vào, công đoạn phân loại tách ra 133,8\,kg chất thải không cháy và chất thải cần xử lý riêng, còn 866,2\,kg đi tiếp vào các công đoạn xử lý. Khi qua hệ thống xử lý bức xạ nhiệt, một phần nước tự do bay hơi, làm khối lượng giảm xuống 822,9\,kg. Công đoạn ép tách nước làm giảm đáng kể độ ẩm cơ học, tách ra 311,4\,kg nước thải cần thu gom. Sau đó, công đoạn sấy tiếp tục làm bay hơi 89,1\,kg nước, đưa khối lượng dòng nguyên liệu sau sấy còn 422,4\,kg.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Cân bằng vật chất và nước thải cho 1 tấn CTRSH đầu vào}
\label{tab:can-bang-rdf}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{p{0.05\textwidth}p{0.25\textwidth}p{0.16\textwidth}p{0.15\textwidth}p{0.20\textwidth}}
\toprule
\textbf{TT} & \textbf{Công đoạn} & \textbf{$Q_{\text{vào}}$, kg} & \textbf{$Q_{\text{ra}}$, kg} & \textbf{Dòng tách ra} \\
\midrule
1 & Phân loại (thủ công + cơ học + tách từ) & 1.000,0 & 866,2 & 133,8\,kg chất thải không cháy \\
\midrule
2 & Cắt nghiền & 866,2 & 866,2 & -- (không thay đổi khối lượng) \\
\midrule
3 & Bức xạ nhiệt & 866,2 & 822,9 & 43,3\,kg hơi nước \\
\midrule
4 & Ép tách nước & 822,9 & 511,5 & 311,4\,kg nước thải \\
\midrule
5 & Sấy giảm ẩm & 511,5 & 422,4 & 89,1\,kg hơi nước \\
\midrule
6 & Tạo viên RDF & 422,4 & 422,4 & Dòng nguyên liệu sau sấy, tạo viên và lưu chứa \\
\midrule
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

Từ Bảng~\ref{tab:can-bang-rdf}, hệ số thu hồi nguyên liệu sau sấy tính theo rác đầu vào được xác định:

\begin{equation}
  K_{\text{RDF}} = \frac{Q_{\text{RDF}}}{Q_{\text{CTRSH}}}
                 = \frac{422{,}4}{1.000}
                 = 0{,}4224
\end{equation}

Giá trị này có nghĩa là về mặt cân bằng khối lượng, cứ 1\,tấn CTRSH đầu vào sẽ tạo ra khoảng 0,4224\,tấn nguyên liệu RDF sau sấy. Phần khối lượng còn lại chủ yếu là chất thải không cháy (13,38\%), nước thải ép tách ẩm (31,14\%) và hơi nước bay hơi trong các công đoạn xử lý nhiệt và sấy (13,24\%). Hệ số $K_{\text{RDF}} = 0{,}4224$ phù hợp với khoảng điển hình 0,35--0,55 được ghi nhận tại các dự án tương đồng ở châu Á \cite{Arena2012}.

Áp dụng hệ số trên cho công suất thiết kế 120\,tấn/ngày đêm, các dòng vật chất qua từng công đoạn được tính như trong Bảng~\ref{tab:can-bang-rdf-120}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Cân bằng vật chất khối tiền xử lý cho công suất 120 tấn/ngày đêm}
\label{tab:can-bang-rdf-120}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{p{0.05\textwidth}p{0.24\textwidth}p{0.16\textwidth}p{0.16\textwidth}p{0.21\textwidth}}
\toprule
\textbf{TT} & \textbf{Công đoạn} & \textbf{$Q_{\text{vào}}$, t/ngày} & \textbf{$Q_{\text{ra}}$, t/ngày} & \textbf{Dòng tách ra} \\
\midrule
1 & Phân loại & 120,000 & 103,944 & 16,056\,t/ngày chất thải không cháy \\
\midrule
2 & Bức xạ nhiệt & 103,944 & 98,748 & 5,196\,t/ngày hơi nước \\
\midrule
3 & Ép tách nước & 98,748 & 61,380 & 37,368\,t/ngày nước thải \\
\midrule
4 & Sấy giảm ẩm & 61,380 & 50,688 & 10,692\,t/ngày hơi nước \\
\midrule
5 & Tạo viên và cấp lò & 50,688 & 46,080 & 4,608\,t/ngày hao hụt, dự phòng hoặc tuần hoàn \\
\midrule
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

Tổng các dòng tách ra trong khối tiền xử lý gồm 16,056\,t/ngày chất thải không cháy, 37,368\,t/ngày nước thải ép, 15,888\,t/ngày hơi nước và 4,608\,t/ngày hao hụt hoặc tuần hoàn trong công đoạn tạo viên. Khi cộng với dòng RDF cấp lò 46,080\,t/ngày, tổng khối lượng bằng 120\,t/ngày, phù hợp với nguyên tắc bảo toàn khối lượng ở cấp nhà máy.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\scalebox{0.9}{
\begin{tikzpicture}[
    scale=1.1,
    block/.style={draw, rounded corners=2pt, minimum width=2.4cm, minimum height=1.1cm, font=\small, align=center},
    arrow/.style={->, >=Stealth, thick},
    flowlabel/.style={font=\footnotesize\bfseries}
]
% Row 1 (y=0) - Left to Right
\node[block, fill=blue!15] (input) at (0,0) {CTRSH đầu vào \\120 tấn/ngày};
\node[block, fill=blue!10] (xe_bao) at (3.6,0) {Máy xé bao \\mở túi rác};
\node[block, fill=blue!10] (phan_loai) at (7.2,0) {Phân loại cơ học \\+ tách từ tính};
\node[block, fill=blue!10] (tach_huu_co) at (10.8,0) {Tách hữu cơ \\dễ phân hủy};

% Side output Row 1
\node[block, fill=red!10, minimum width=2.2cm] (rac_khong_chay) at (7.2,1.8) {Chất thải \\không cháy \\16,06 t/ngày};

% Row 2 (y=-3.2) - Right to Left
\node[block, fill=green!10] (cat_xe) at (10.8,-3.2) {Cắt xé \\(\textless{} 50 mm)};
\node[block, fill=green!10] (ep_nuoc) at (7.2,-3.2) {Ép tách nước \\cơ học};
\node[block, fill=green!10] (say) at (3.6,-3.2) {Sấy giảm ẩm \\(\textless{} 15\%)};
\node[block, fill=yellow!15] (rdf_out) at (0,-3.2) {Viên RDF \\46,08 t/ngày};

% Side outputs Row 2
\node[block, fill=orange!10, minimum width=2.2cm] (nuoc_thai) at (7.2,-5.0) {Nước thải ép \\37,37 t/ngày};
\node[block, fill=cyan!10, minimum width=2.2cm] (hoi_nuoc) at (3.6,-5.0) {Hơi nước \\sấy + bức xạ \\15,89 t/ngày};
\node[block, fill=gray!15, minimum width=2.2cm] (hao_hut) at (0,-5.0) {Hao hụt \\tuần hoàn \\4,61 t/ngày};

% Boundary Flow Labels
\node[flowlabel, left=0.15cm of input] {100\%};
\node[flowlabel, left=0.15cm of rdf_out] {38,40\%};

% Arrows Row 1
\draw[arrow] (input) -- (xe_bao);
\draw[arrow] (xe_bao) -- (phan_loai);
\draw[arrow] (phan_loai) -- node[below, font=\footnotesize] {86,62\%} (tach_huu_co);
\draw[arrow] (phan_loai) -- (rac_khong_chay);

% Arrow between Row 1 and Row 2
\draw[arrow] (tach_huu_co) -- (cat_xe);

% Arrows Row 2
\draw[arrow] (cat_xe) -- (ep_nuoc);
\draw[arrow] (ep_nuoc) -- node[below, font=\footnotesize] {51,15\%} (say);
\draw[arrow] (say) -- node[below, font=\footnotesize] {42,24\%} (rdf_out);

% Side output arrows Row 2
\draw[arrow] (ep_nuoc) -- (nuoc_thai);
\draw[arrow] (say) -- (hoi_nuoc);
\draw[arrow] (rdf_out) -- (hao_hut);
\end{tikzpicture}%
}
\caption{Sơ đồ cân bằng vật chất tổng thể khối tiền xử lý và sản xuất RDF}
\label{fig:can-bang-vat-chat}
\end{figure}

%%=============================================================
\section{Cân bằng sản phẩm khối nhiệt phân}
%%=============================================================

\subsection{Cơ sở lựa chọn tỷ lệ sản phẩm}

Lượng RDF cấp cho hệ thống nhiệt phân được lấy là 46,08\,tấn/ngày. Theo cấu hình công nghệ của dự án, sản phẩm đầu ra của lò nhiệt phân gồm dầu nhiệt phân thô, khí không ngưng và than carbon. Tỷ lệ thu hồi phụ thuộc mạnh vào thành phần nhựa, giấy, nylon, nhiệt độ vận hành, thời gian lưu và độ ẩm nguyên liệu. Ở mức tính toán sơ bộ, tỷ lệ sản phẩm được lấy theo hồ sơ cân bằng của dự án: dầu nhiệt phân thô khoảng 45\%, khí không ngưng khoảng 30\% và than carbon khoảng 25\% khối lượng RDF đầu vào.

Tỷ lệ 45\% dầu thô là giá trị hợp lý đối với RDF hỗn hợp đã qua tiền xử lý, vì dòng nguyên liệu của Hội An không phải là nhựa tinh khiết mà còn bao gồm giấy, vải, gỗ vụn và phần hữu cơ còn lại. Với nguyên liệu chứa nhiều polyolefin như polyethylene và polypropylene, nhiệt phân ở 450--500\,\textdegree{}C có xu hướng cho tỷ lệ dầu cao; tuy nhiên khi thành phần cellulose và lignin tăng lên, tỷ lệ khí và than cũng tăng tương ứng \cite{Sharuddin2016,Williams2007}. Kết quả khảo sát thành phần rác Hội An cho thấy phần cháy được có tỷ lệ nhựa đủ lớn để bảo đảm khả năng thu dầu ở mức thiết kế, nhưng vẫn cần duy trì giả thiết bảo thủ trong tính toán. Vì vậy, giá trị 45\% dầu thô, 30\% khí không ngưng và 25\% than carbon được sử dụng như bộ thông số trung bình cho cân bằng sơ bộ \cite{BaocaoHoiAn2024,Miandad2016}.

\subsection{Cân bằng sản phẩm lò nhiệt phân}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Cân bằng sản phẩm của lò nhiệt phân}
\label{tab:can-bang-nhiet-phan}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{p{0.25\textwidth}p{0.16\textwidth}p{0.20\textwidth}p{0.22\textwidth}}
\toprule
\textbf{Sản phẩm} & \textbf{Tỷ lệ, \%} & \textbf{Khối lượng, t/ngày} & \textbf{Hướng sử dụng} \\
\midrule
Dầu nhiệt phân thô & 45 & 20,74 & Chuyển sang chưng cất và tinh chế \\
\midrule
Khí không ngưng & 30 & 13,82 & Hồi lưu làm nhiên liệu gia nhiệt lò \\
\midrule
Than carbon/biochar & 25 & 11,52 & Kiểm nghiệm để tận dụng hoặc xử lý an toàn \\
\midrule
Tổng cộng & 100 & 46,08 & \\
\midrule
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

Kết quả cân bằng cho thấy từ 46,08 tấn RDF/ngày, hệ thống nhiệt phân tạo ra 20,74 tấn dầu thô, 13,82 tấn khí không ngưng và 11,52 tấn than carbon. Trong ba dòng sản phẩm, dầu thô là dòng có giá trị kinh tế cao nhất nhưng cũng là dòng yêu cầu kiểm soát chất lượng nghiêm ngặt nhất trước khi đưa sang khâu chưng cất và tinh chế. Khí không ngưng là dòng năng lượng nội bộ quan trọng, còn than carbon là dòng rắn cần được đánh giá lại về thành phần và nguy cơ môi trường trước khi tận dụng.

\subsection{Chất lượng dầu thô sau ngưng tụ}

Dầu nhiệt phân thô ngay sau khi ra khỏi bình ngưng tụ thường chưa thể sử dụng trực tiếp cho động cơ diesel do còn chứa nhiều tạp chất và phân đoạn nặng. Trong thực tế vận hành, dầu thô phải được lắng tách sơ bộ, lọc rắn và sau đó chuyển sang công đoạn chưng cất -- tinh chế để ổn định chất lượng. Các đặc điểm điển hình của dầu thô này bao gồm:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Hàm lượng nước}: 2--8\% khối lượng, tạo nhũ tương với dầu và gây khó khăn cho bơm cũng như quá trình cháy trong động cơ. Nước cần được tách sơ bộ tại bể lắng tách nước trước khi đưa vào bồn chứa trung gian.
  \item \textbf{Cặn rắn carbon}: 1--3\% khối lượng, là các hạt than mịn kéo theo dòng hơi trong lò nhiệt phân và ngưng tụ cùng dầu. Thành phần này cần được loại bỏ bằng lọc thô để hạn chế bám cặn trong lò chưng cất.
  \item \textbf{Độ nhớt}: độ nhớt động học ở 40\,\textdegree{}C thường trong khoảng 5--15\,mm$^2$/s, cao hơn giới hạn cho phép của dầu diesel thương mại do tỷ lệ phân đoạn nặng còn lớn.
  \item \textbf{Màu sắc}: màu nâu sẫm đến đen do hàm lượng hợp chất thơm, asphaltene và các chất màu sinh ra từ quá trình phân hủy polyme.
  \item \textbf{Hàm lượng lưu huỳnh}: 0,05--0,1\% trước tinh chế, phụ thuộc vào hàm lượng lưu huỳnh trong nhựa và cao su đầu vào.
  \item \textbf{Hàm lượng chlorine}: có thể cao nếu nguyên liệu chứa PVC; đây là thông số cần kiểm soát nghiêm ngặt vì chlorine gây ăn mòn thiết bị và phát sinh khí HCl trong quá trình gia nhiệt.
\end{itemize}

\subsection{Cân bằng sản phẩm sau chưng cất}

Từ 20,74\,tấn dầu thô/ngày sau chưng cất phân đoạn, sản phẩm được phân tách thành các phân đoạn theo nhiệt độ sôi:

\begin{equation}
  m_{\text{dầu nhẹ}} = 20{,}74 \times 0{,}80 = 16{,}59 \;\text{tấn/ngày}
\end{equation}

\begin{equation}
  m_{\text{dầu nặng}} = 20{,}74 \times 0{,}15 = 3{,}11 \;\text{tấn/ngày}
\end{equation}

\begin{equation}
  m_{\text{khí chưng cất}} = 20{,}74 \times 0{,}05 = 1{,}04 \;\text{tấn/ngày}
\end{equation}

Dầu nặng có nhiệt độ sôi trên 350\,\textdegree{}C không được xem là sản phẩm cuối cùng mà được hồi lưu về lò chưng cất hoặc sử dụng làm nhiên liệu đốt bổ trợ cho buồng gia nhiệt. Khí phát sinh trong quá trình chưng cất được gom chung với khí không ngưng từ nhiệt phân để cấp lại cho buồng đốt. Bảng~\ref{tab:can-bang-chung-cat} tóm tắt cân bằng dòng sau chưng cất:

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Cân bằng dòng sản phẩm sau ngưng tụ và chưng cất}
\label{tab:can-bang-chung-cat}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{p{0.30\textwidth}p{0.18\textwidth}p{0.18\textwidth}p{0.24\textwidth}}
\toprule
\textbf{Dòng sản phẩm} & \textbf{Tỷ lệ, \%} & \textbf{Khối lượng, t/ngày} & \textbf{Hướng xử lý} \\
\midrule
Dầu nhẹ (phân đoạn $<350\,\textdegree$C) & 80 & 16,59 & Tinh chế (axit -- kiềm -- đất sét) \\
\midrule
Dầu nặng hồi lưu ($>350\,\textdegree$C) & 15 & 3,11 & Hồi lưu lò chưng cất hoặc đốt \\
\midrule
Khí không ngưng từ chưng cất & 5 & 1,04 & Hồi lưu buồng đốt \\
\midrule
Tổng dầu thô đầu vào & 100 & 20,74 & \\
\midrule
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

Sau các bước rửa nước, thải bỏ pha axit và mất mát trong vật liệu hấp phụ, lượng dầu nhẹ tinh chế giảm nhẹ so với khối lượng ban đầu. Với giả thiết tổn thất khoảng 0,6\%, sản lượng dầu thành phẩm cuối cùng được tính như sau:

\begin{equation}
  Q_{\text{dầu,tp}} = 16{,}59 \times (1 - 0{,}006) \approx 16{,}49 \;\text{tấn/ngày}
\end{equation}

Với khối lượng riêng $\rho = 0{,}85$\,kg/L, thể tích dầu thành phẩm xấp xỉ:

\begin{equation}
  V_{\text{dầu,tp}} = \frac{16{,}490 \times 10^3}{0{,}85} \approx 19.400 \;\text{L/ngày} \approx 19.500 \;\text{L/ngày}
\end{equation}

Giá trị này phù hợp với số liệu tổng hợp trong hồ sơ dự án. Nếu quy đổi theo giá dầu thương mại ở mức ước tính khoảng 22.000\,VNĐ/L, sản lượng dầu tương ứng với một giá trị kinh tế đáng kể. Trong phạm vi đồ án, kết quả này chỉ được sử dụng làm cơ sở tham chiếu cho phân tích hiệu quả, không phải là dự báo doanh thu thương mại.

\subsection{Quản lý than carbon sau nhiệt phân}

Than carbon (carbon black hay pyrolysis char) là phần rắn còn lại sau nhiệt phân, gồm các thành phần chính:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Carbon cố định}: 40--70\% tùy theo nhiệt độ và nguyên liệu. Hàm lượng carbon cố định có xu hướng tăng khi nhiệt độ nhiệt phân vượt 500\,\textdegree{}C.
  \item \textbf{Tro vô cơ}: 15--40\%, gồm SiO$_2$, Al$_2$O$_3$, CaO và các oxit kim loại từ chất độn trong nhựa và từ tạp chất vô cơ còn lại sau phân loại.
  \item \textbf{Kim loại nặng}: Pb, Cd, Cr, Ni, Zn có thể tập trung cao trong than do tính chất không bay hơi ở nhiệt độ nhiệt phân. Đây là lý do bắt buộc phải kiểm nghiệm trước khi tận dụng.
  \item \textbf{Các hợp chất hữu cơ tồn dư}: PAH (polycyclic aromatic hydrocarbons) bám trên bề mặt than, có thể gây rủi ro sức khỏe nếu tiếp xúc không có bảo hộ.
\end{itemize}

Với 11,52\,tấn/ngày than carbon, các hướng xử lý gồm: (i)~tái sử dụng làm chất độn cao su hoặc màu đen công nghiệp nếu chất lượng đạt (hàm lượng tro thấp, kim loại nặng dưới ngưỡng); (ii)~đồng đốt trong lò xi măng nếu nhiệt trị đủ cao và hàm lượng Cl thấp; (iii)~chôn lấp an toàn tại ô chất thải nguy hại nếu kiểm nghiệm cho thấy vượt ngưỡng QCVN 07:2009/BTNMT. Việc kiểm nghiệm định kỳ là cần thiết để phân loại và định hướng xử lý phù hợp, tránh đưa than chưa được đánh giá đầy đủ vào các mục đích sử dụng tiềm ẩn rủi ro.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\scalebox{0.9}{
\begin{tikzpicture}[
    scale=1.2,
    block/.style={draw, rounded corners=2pt, minimum width=2.4cm, minimum height=1.1cm, font=\small, align=center},
    arrow/.style={->, >=Stealth, thick},
    flowlabel/.style={font=\footnotesize\bfseries}
]
% Column 1 (x=0)
\node[block, fill=blue!15] (rdf) at (0,0) {Viên RDF \\46,08 t/ngày};

% Column 2 (x=3.2)
\node[block, fill=orange!15] (lo) at (3.2,0) {Lò nhiệt phân quay \\(400--500$^\circ$C)};

% Column 3 (x=6.4)
\node[block, fill=gray!20] (than) at (6.4,2.0) {Than carbon \\11,52 t/ngày \\(25\%)};
\node[block, fill=purple!15] (khi) at (6.4,0) {Khí không ngưng \\13,82 t/ngày \\(30\%)};
\node[block, fill=green!15] (dau) at (6.4,-2.0) {Dầu thô \\20,74 t/ngày \\(45\%)};

% Branch than (y=3.8)
\node[block, fill=gray!15, dashed] (kiem_nghiem) at (6.4,3.8) {Kiểm nghiệm \\→ tái sử dụng \\hoặc chôn lấp};

% Branch khi (x=9.6, 12.8)
\node[block, fill=orange!20] (buong_dot) at (9.2,0) {Buồng đốt \\hồi lưu};
\node[block, fill=red!10, dashed] (flare) at (12,0) {Flare \\(xử lý khí dư)};

% Branch dau -> chưng cất (y=-3.8)
\node[block, fill=green!25] (dist) at (6.4,-3.8) {Chưng cất};

% Split chưng cất (y=-5.6)
\node[block, fill=green!15] (dau_nhe) at (3.2,-5.6) {Khí chưng cất \\1,04 t/ngày \\(5\%)};
\node[block, fill=green!30] (dau_tp) at (6.4,-5.6) {Dầu nhẹ (DO) \\16,59 t/ngày \\(80\%)};
\node[block, fill=green!20] (dau_nang) at (9.6,-5.6) {Dầu nặng hồi lưu \\3,11 t/ngày \\(15\%)};

% Refining line (x=6.4, y <= -7.4)
\node[block, fill=purple!10] (acid) at (6.4,-7.4) {Xử lý axit};
\node[block, fill=purple!20] (kiem) at (6.4,-9.0) {Rửa kiềm};
\node[block, fill=purple!30] (hat) at (6.4,-10.6) {Hấp phụ đất sét};
\node[block, fill=green!40] (dau_tinh) at (6.4,-12.2) {Dầu DO tinh chế};

% Arrows
\draw[arrow] (rdf) -- (lo);
\draw[arrow] (lo) -- node[above right, font=\footnotesize] {} (than);
\draw[arrow] (lo) -- node[above, font=\footnotesize] {} (khi);
\draw[arrow] (lo) -- node[below right, font=\footnotesize] {} (dau);

\draw[arrow] (than) -- (kiem_nghiem);

\draw[arrow] (khi) -- (buong_dot);
\draw[arrow] (buong_dot) -- (flare);

\draw[arrow] (dau) -- (dist);
\draw[arrow] (dist) -- (dau_nhe);
\draw[arrow] (dist) -- (dau_tp);
\draw[arrow] (dist) -- (dau_nang);

\draw[arrow] (dau_tp) -- (acid);
\draw[arrow] (acid) -- (kiem);
\draw[arrow] (kiem) -- (hat);
\draw[arrow] (hat) -- (dau_tinh);
\end{tikzpicture}%
}
\caption{Sơ đồ cân bằng dòng sản phẩm của khối nhiệt phân và chưng cất}
\label{fig:can-bang-san-pham}
\end{figure}

%%=============================================================
\section{Cân bằng năng lượng toàn nhà máy}
\label{sec:can-bang-nang-luong}
%%=============================================================

\subsection{Tích hợp các dòng nhiệt nội bộ}

Một trong những ưu điểm quan trọng của chuỗi công nghệ nhiệt phân -- phát điện diesel là khả năng tích hợp năng lượng nội bộ. Thay vì phụ thuộc hoàn toàn vào nhiên liệu ngoài, nhà máy có thể tận dụng các dòng năng lượng thứ cấp phát sinh trong chính hệ thống, bao gồm:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Khí không ngưng từ lò nhiệt phân}: được thu gom, làm sạch sơ bộ và hồi lưu về buồng đốt để duy trì nhiệt độ vùng phản ứng trong giai đoạn vận hành ổn định. Đây là nguồn nhiệt chính sau giai đoạn khởi động.
  \item \textbf{Nhiệt khí thải từ động cơ diesel}: khí thải ở nhiệt độ cao có thể được thu hồi qua bộ trao đổi nhiệt để cấp cho công đoạn sấy RDF, từ đó giảm nhu cầu nhiên liệu bổ sung.
  \item \textbf{Nhiệt nước làm mát động cơ}: phần nhiệt còn lại trong mạch nước làm mát có thể được khai thác cho các mục đích gia nhiệt phụ trợ hoặc tiền sấy vật liệu nếu bố trí phù hợp.
\end{enumerate}

Cơ chế tích hợp này làm giảm tiêu hao nhiên liệu phụ trợ và cải thiện hiệu quả sử dụng năng lượng của toàn nhà máy. Tuy nhiên, hiệu quả thực tế của việc tận dụng nhiệt phụ thuộc vào thiết kế trao đổi nhiệt, khả năng điều khiển và mức độ ổn định của chế độ vận hành.

\subsection{Đánh giá khả năng tự cấp nhiệt của khí không ngưng}

Với 13,82\,tấn/ngày khí không ngưng, nhiệt trị thấp của khí nhiệt phân hỗn hợp ước tính trong khoảng 15--20\,MJ/kg theo các nghiên cứu trên nguyên liệu tương đồng \cite{Williams2007}. Công suất nhiệt tương ứng được xác định như sau:

\begin{equation}
  N_{\text{khí,min}} = \frac{13.820 \times 15.000}{86.400} \approx 2.399 \;\text{kW}
\end{equation}

\begin{equation}
  N_{\text{khí,max}} = \frac{13.820 \times 20.000}{86.400} \approx 3.199 \;\text{kW}
\end{equation}

Nhu cầu nhiệt cấp cho lò nhiệt phân để duy trì nhiệt độ vùng phản ứng trong khoảng 400--450\,\textdegree{}C được ước tính vào khoảng 15--25\% tổng công suất nhiệt của RDF đầu vào. Với công suất nhiệt dòng RDF là 10.266\,kW, nhu cầu nhiệt điển hình của lò ở mức:

\begin{equation}
  N_{\text{lò,yc}} \approx 10.266 \times 0{,}20 \approx 2.053 \;\text{kW}
\end{equation}

So sánh cho thấy công suất nhiệt của khí không ngưng lớn hơn nhu cầu nhiệt của lò trong điều kiện vận hành ổn định. Khí không ngưng đủ khả năng tự cấp nhiệt cho lò sau giai đoạn khởi động, và phần dư được xử lý an toàn trong buồng đốt phụ hoặc dùng để hỗ trợ sấy. Đây là điều kiện tiên quyết để nhà máy có thể vận hành độc lập với nhiên liệu ngoài trong chế độ ổn định.

\subsection{Tính toán công suất phát điện}

Nhiệt trị thấp của RDF sau quy đổi về độ ẩm làm việc 10,4\% được lấy bằng 4.600\,kcal/kg, tương đương 19.259\,kJ/kg. Với lượng RDF cấp lò 46,08\,tấn/ngày, suất cấp liệu trung bình theo thời gian được xác định như sau:

\begin{equation}
  B_{tt} = \frac{46.080}{24 \times 3.600}
         = 0{,}533 \;\text{kg/s}
\end{equation}

Công suất nhiệt của dòng RDF cấp lò:

\begin{equation}
  N_{\text{nhiệt}} = B_{tt} \times q_{tlv}
                   = 0{,}533 \times 19.259
                   \approx 10.266 \;\text{kW}
\end{equation}

Trong chuỗi công nghệ này, hiệu suất chuyển hóa điện được hiểu là hiệu suất tổng hợp từ năng lượng của RDF đầu vào sang điện năng hữu ích sau khi đã xét đến các khâu nhiệt phân, chưng cất, động cơ diesel và máy phát. Theo giả thiết thiết kế sơ bộ, hệ số này được lấy bằng $\eta = 32\%$. Công suất điện lý thuyết của hệ thống được tính như sau:

\begin{equation}
  W_{e,lt} = N_{\text{nhiệt}} \times \eta
           = 10.266 \times 0{,}32
           \approx 3.285 \;\text{kW}
\end{equation}

Do RDF có thành phần và nhiệt trị biến động, hồ sơ dự án sử dụng hệ số không ổn định $K = 1{,}25$ để quy đổi công suất lý thuyết về công suất vận hành thực tế:

\begin{equation}
  W_e = \frac{W_{e,lt}}{K}
      = \frac{3.285}{1{,}25}
      \approx 2.628 \;\text{kW}
\end{equation}

Nếu phụ tải tự dùng của nhà máy chiếm khoảng 30\% công suất phát, công suất điện tinh có thể cấp ra ngoài hoặc giảm mua điện lưới:

\begin{equation}
  W_{e,net} = W_e \times (1 - 0{,}30)
            = 2.628 \times 0{,}70
            \approx 1.840 \;\text{kW}
\end{equation}

Giá trị này phù hợp với mức 1,82\,MW được nêu trong hồ sơ cân bằng năng lượng. Với giả thiết vận hành 24\,h/ngày và 365\,ngày/năm, sản lượng điện ròng năm ước tính:

\begin{equation}
  E_{\text{năm}} = 1{,}82 \times 24 \times 365
                \approx 15.943 \;\text{MWh/năm}
\end{equation}

\subsection{Hiệu suất từng bước của chuỗi công nghệ}

Để tránh nhầm lẫn giữa hiệu suất thiết bị đơn lẻ và hiệu suất hạch toán toàn hệ thống, trong đồ án này hiệu suất $\eta = 32\%$ được sử dụng nhất quán như hiệu suất chuyển đổi từ công suất nhiệt của RDF đầu vào sang công suất điện lý thuyết trước khi hiệu chỉnh biến động nguyên liệu. Cách hạch toán này phù hợp với cấp thiết kế sơ bộ, vì các tổn thất qua nhiệt phân, chưng cất, động cơ diesel, máy phát, thành lò và đường ống đã được gộp vào một hệ số tổng hợp duy nhất \cite{BaocaoHoiAn2024,Arena2012}. Bảng~\ref{tab:hieu-suat-tung-buoc} trình bày lại chuỗi năng lượng theo đúng ranh giới tính toán đã dùng ở Mục trên.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Hiệu suất năng lượng qua từng bước theo cách hạch toán $\eta = 32\%$}
\label{tab:hieu-suat-tung-buoc}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{p{0.05\textwidth}p{0.34\textwidth}p{0.16\textwidth}p{0.14\textwidth}p{0.18\textwidth}}
\toprule
\textbf{TT} & \textbf{Bước hạch toán năng lượng} & \textbf{Công suất vào} & \textbf{Hệ số} & \textbf{Công suất ra} \\
\midrule
1 & Nhiệt năng RDF cấp lò & -- & -- & 10.266\,kW \\
\midrule
2 & Chuyển đổi tổng hợp RDF $\to$ điện lý thuyết & 10.266\,kW & $\eta = 32\%$ & 3.285\,kW \\
\midrule
3 & Hiệu chỉnh biến động nguyên liệu, vận hành & 3.285\,kW & $1/K = 1/1{,}25$ & 2.628\,kW \\
\midrule
4 & Phụ tải tự dùng của nhà máy & 2.628\,kW & 30\% & 788\,kW \\
\midrule
5 & Điện ròng còn lại & 2.628\,kW & 70\% & 1.840\,kW \\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{\textbf{Hiệu suất điện thô sau hiệu chỉnh $K$}} & \multicolumn{2}{c}{$2.628/10.266 \approx 25{,}6\%$} \\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{\textbf{Hiệu suất điện ròng sau tự dùng}} & \multicolumn{2}{c}{$1.840/10.266 \approx 17{,}9\%$} \\
\midrule
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

Như vậy, bảng hiệu suất không tách riêng các hiệu suất thành phần như hiệu suất tạo dầu, hiệu suất chưng cất hay hiệu suất máy phát, vì các thông số này đã được bao hàm trong $\eta = 32\%$. Nếu nhân thêm các hiệu suất thành phần, kết quả sẽ bị tính lặp tổn thất và làm giảm giả tạo công suất phát điện. Cách trình bày ở Bảng~\ref{tab:hieu-suat-tung-buoc} đảm bảo nhất quán với công thức tính $W_{e,lt}$, $W_e$ và $W_{e,net}$ đã sử dụng trong toàn chương.

\subsection{Phân tích độ nhạy của công suất phát điện}

Bảng~\ref{tab:do-nhay-nang-luong} trình bày kết quả phân tích độ nhạy công suất điện tinh khi LHV của RDF biến động $\pm 10\%$ và hiệu suất $\eta$ biến động trong khoảng 27--37\%. Công thức dùng cho toàn bộ bảng là:

\begin{equation}
  W_{e,net} = \frac{B_{tt} \times LHV \times \eta}{K} \times (1 - 0{,}30)
\end{equation}

trong đó $B_{tt}=0{,}533$\,kg/s, $K=1{,}25$ và phụ tải tự dùng lấy bằng 30\% công suất phát:

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Phân tích độ nhạy công suất điện tinh $W_{e,net}$ theo LHV và $\eta$}
\label{tab:do-nhay-nang-luong}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{p{0.16\textwidth}p{0.11\textwidth}p{0.11\textwidth}p{0.11\textwidth}p{0.11\textwidth}p{0.11\textwidth}}
\toprule
\multirow{2}{*}{\textbf{LHV RDF (kJ/kg)}} & \multicolumn{5}{c}{\textbf{Công suất $W_{e,net}$ (kW) theo $\eta$}} \\
\cline{2-6}
 & $\eta = 27\%$ & $\eta = 30\%$ & $\eta = 32\%$ & $\eta = 35\%$ & $\eta = 37\%$ \\
\midrule
17.333 ($-10\%$) & 1.397 & 1.552 & 1.656 & 1.811 & 1.914 \\
\midrule
18.296 ($-5\%$) & 1.475 & 1.638 & 1.748 & 1.912 & 2.021 \\
\midrule
19.259 (cơ sở) & 1.552 & 1.725 & 1.840 & 2.012 & 2.127 \\
\midrule
20.222 ($+5\%$) & 1.630 & 1.811 & 1.932 & 2.113 & 2.233 \\
\midrule
21.185 ($+10\%$) & 1.707 & 1.897 & 2.024 & 2.213 & 2.340 \\
\midrule
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

Kết quả Bảng~\ref{tab:do-nhay-nang-luong} cho thấy ngay ở trường hợp bất lợi nhất trong phạm vi khảo sát (LHV giảm 10\%, $\eta = 27\%$), công suất điện tinh vẫn đạt khoảng 1.397\,kW, cao hơn đáng kể so với phụ tải tự dùng ước tính của nhà máy. Ở trường hợp cơ sở ($LHV = 19.259$\,kJ/kg, $\eta = 32\%$), công suất điện tinh đạt 1.840\,kW, đúng bằng kết quả tính từ cân bằng năng lượng. Điều này cho thấy kết quả phát điện nhạy mạnh với đồng thời hai thông số: nhiệt trị RDF sau sấy và hiệu suất chuyển đổi tổng hợp. Trong vận hành thực tế, vì LHV chịu ảnh hưởng trực tiếp của độ ẩm RDF, kiểm soát độ ẩm sau sấy ở mức 8--15\% là điều kiện quan trọng nhất để giữ sản lượng điện ổn định \cite{Arena2012,Sharuddin2016}.

Về mặt quản lý vận hành, có thể rút ra ba nhận xét từ phân tích độ nhạy. Thứ nhất, khi $\eta$ giữ ở mức 32\%, mỗi biến động $\pm 5\%$ của LHV làm $W_{e,net}$ thay đổi khoảng $\pm 90$--100\,kW. Do đó, các công đoạn phân loại hữu cơ ẩm, ép tách nước và sấy RDF có ảnh hưởng trực tiếp đến hiệu quả phát điện. Thứ hai, tại LHV cơ sở, nếu $\eta$ giảm từ 32\% xuống 27\%, công suất điện tinh giảm từ 1.840\,kW xuống 1.552\,kW, tương đương giảm khoảng 15,7\%. Điều này cho thấy chất lượng dầu sau chưng cất, độ ổn định của động cơ diesel và chế độ tải máy phát là các điểm kiểm soát quan trọng. Thứ ba, trong kịch bản thuận lợi nhất của bảng (LHV tăng 10\%, $\eta = 37\%$), công suất điện tinh có thể đạt 2.340\,kW; tuy nhiên giá trị này không nên dùng làm cơ sở cam kết sản lượng vì phụ thuộc đồng thời vào thành phần RDF và trạng thái thiết bị.

Từ các nhận xét trên, phương án vận hành được đề xuất là lấy trường hợp cơ sở 1,84\,MW làm giá trị thiết kế, trường hợp bất lợi 1,40\,MW làm giá trị kiểm tra khả năng tự cấp điện, và không sử dụng trường hợp thuận lợi để tính hiệu quả tài chính bảo thủ. Khi triển khai thực tế, cần lắp đặt cân băng định lượng RDF, cảm biến độ ẩm online sau sấy và ghi nhận suất tiêu hao dầu của từng tổ máy phát để cập nhật lại $\eta$ vận hành theo dữ liệu thực nghiệm.

\subsection{So sánh phương án nhiệt phân với khí hóa}

Bảng~\ref{tab:so-sanh-cong-nghe} đối chiếu nhiệt phân và khí hóa theo các tiêu chí năng lượng và điều kiện dự án Hội An:

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{So sánh phương án nhiệt phân và khí hóa về cân bằng năng lượng}
\label{tab:so-sanh-cong-nghe}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{p{0.32\textwidth}p{0.28\textwidth}p{0.28\textwidth}}
\toprule
\textbf{Tiêu chí} & \textbf{Nhiệt phân (đã chọn)} & \textbf{Khí hóa} \\
\midrule
Nhiệt độ vận hành & 350--500\,\textdegree{}C & 700--1.200\,\textdegree{}C \\
\midrule
Sản phẩm chính & Dầu nhiệt phân (chất lỏng) & Syngas (CO + H$_2$) \\
\midrule
Hiệu suất chuyển hóa điện & $\sim$32\% (tổng hợp) & $\sim$25--30\% (động cơ syngas) \\
\midrule
Chất lượng nguyên liệu & Chấp nhận độ ẩm 8--15\% & Yêu cầu độ ẩm $<$15\% và hàm lượng Cl thấp \\
\midrule
Yêu cầu xử lý khí & Thấp (ngưng tụ dầu) & Cao (làm sạch syngas phức tạp) \\
\midrule
Sản phẩm phụ & Dầu nặng hồi lưu, than & Tro, xỉ, tar \\
\midrule
Tính linh hoạt (mô-đun) & Cao (lò quay 10--15 t/ngày) & Thấp (lò lớn khó mô-đun hóa) \\
\midrule
Phù hợp với quy mô 120 t/ngày & Tốt & Trung bình \\
\midrule
Chi phí đầu tư ban đầu & Trung bình & Cao hơn \\
\midrule
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

Kết quả so sánh xác nhận rằng phương án nhiệt phân phù hợp hơn với điều kiện cụ thể của dự án Hội An, đặc biệt là yêu cầu linh hoạt theo mô-đun, khả năng tận dụng thiết bị đã đầu tư và chất lượng nguyên liệu RDF.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Tổng hợp cân bằng năng lượng và sản lượng điện}
\label{tab:can-bang-nang-luong}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{p{0.38\textwidth}p{0.24\textwidth}p{0.28\textwidth}}
\toprule
\textbf{Thông số} & \textbf{Giá trị} & \textbf{Ghi chú} \\
\midrule
Nhiệt trị thấp của RDF, $q_{tlv}$ & 19.259\,kJ/kg & Tương đương 4.600\,kcal/kg \\
\midrule
Suất cấp RDF trung bình, $B_{tt}$ & 0,533\,kg/s & Tính từ 46,08\,tấn/ngày \\
\midrule
Công suất nhiệt dòng RDF & 10.266\,kW & Theo $B_{tt} \cdot q_{tlv}$ \\
\midrule
Hiệu suất chuyển hóa thô, $\eta$ & 32\% & Hiệu suất tổng hợp toàn hệ thống \\
\midrule
Công suất điện lý thuyết, $W_{e,lt}$ & 3,28\,MW & Trước hiệu chỉnh biến động RDF \\
\midrule
Công suất điện thực tế, $W_e$ & 2,628\,MW & Với hệ số không ổn định 1,25 \\
\midrule
Công suất điện tinh, $W_{e,net}$ & 1,82--1,84\,MW & Sau khi trừ 30\% tự dùng \\
\midrule
Sản lượng điện ròng năm & $\approx 15.943$\,MWh/năm & Giả thiết vận hành liên tục \\
\midrule
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\scalebox{0.9}{
\begin{tikzpicture}[
    scale=1.0,
    block/.style={draw, rounded corners=2pt, minimum width=2.4cm, minimum height=1.1cm, font=\small, align=center},
    arrow/.style={->, >=Stealth, thick},
    label/.style={font=\footnotesize}
]
% Column 1 (x=0)
\node[block, fill=blue!15] (rdf_e) at (0,0) {RDF vào \\(19.259 kJ/kg) \\10.266 kW};

% Column 2 (x=3.6)
\node[block, fill=orange!10] (nhiet_du) at (3.6,3.6) {Nhiệt dư từ \\khí thải diesel \\→ Sấy RDF};
\node[block, fill=purple!15] (khi_e) at (3.6,1.8) {Khí không ngưng \\→ Buồng đốt \\→ Cấp nhiệt lò};
\node[block, fill=orange!15] (lo_e) at (3.6,0) {Lò nhiệt phân \\(nhiệt phân)};
\node[block, fill=green!15] (dau_e) at (3.6,-1.8) {Dầu nhiệt phân \\tinh chế \\16,59 t/ngày};

% Column 3 (x=7.2)
\node[block, fill=gray!15, dashed] (than_e) at (7.2,0) {Than carbon \\11,52 t/ngày \\→ Tái sử dụng \\hoặc chôn lấp};
\node[block, fill=yellow!15] (diesel_e) at (7.2,-1.8) {Động cơ diesel \\6×550 kVA};
\node[block, fill=yellow!25] (gen_e) at (7.2,-3.6) {Phát điện \\2.628 kW};

% Column 4 (x=10.8)
\node[block, fill=red!10] (self) at (10.8,-3.6) {Phụ tải tự dùng \\$\approx$788,4 kW \\(30\% thiết kế)};
\node[block, fill=green!20, dashed] (net) at (10.8,-5.6) {Điện ròng \\$\approx$1.840 kW \\xuất lưới / \\tiết kiệm};

% Arrows
\draw[arrow] (rdf_e) -- (lo_e);
\draw[arrow] (lo_e) -- node[right, font=\footnotesize] {dầu} (dau_e);
\draw[arrow] (lo_e) -- node[above, font=\footnotesize] {than} (than_e);
\draw[arrow] (lo_e) -- node[right, font=\footnotesize] {khí} (khi_e);
\draw[arrow] (khi_e.west) -- (1.8,1.8) |- node[pos=0.25, left, font=\footnotesize] {nhiệt} (lo_e.west);
\draw[arrow] (dau_e) -- (diesel_e);
\draw[arrow] (diesel_e) -- (gen_e);
\draw[arrow] (gen_e) -- (self);
\draw[arrow] (gen_e.east) -- ++(0.4,0) |- (net.west);
\draw[arrow] (diesel_e.east) -- ++(0.6,0) |- (nhiet_du.east);
\draw[arrow] (nhiet_du.west) -- (-1.8,3.6) |- (rdf_e.west);
\end{tikzpicture}%
}
\caption{Sơ đồ tích hợp dòng năng lượng trong nhà máy}
\label{fig:tich-hop-nang-luong}
\end{figure}

%%=============================================================
\section{Nâng cấp chất lượng dầu nhiệt phân}
%%=============================================================

\subsection{Hệ thống chưng cất mẻ}

Dầu nhiệt phân thô cần được chưng cất và tinh chế để cải thiện độ nhớt, giảm cặn, giảm nước, giảm lưu huỳnh và nâng cao tính ổn định khi sử dụng cho động cơ diesel. Hệ thống chưng cất vận hành theo mẻ (batch distillation), phù hợp với quy mô nhỏ và đặc thù nguồn dầu biến động theo mẻ nhiệt phân. Một chu trình mẻ chưng cất điển hình gồm:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Nạp liệu}: dầu thô từ bồn trung gian được bơm vào lò chưng cất (nồi chưng, dạng thép không gỉ hoặc thép carbon chịu nhiệt 316L) qua van cầu. Thể tích nạp một mẻ khoảng 8--10\,m$^3$.
  \item \textbf{Gia nhiệt}: lò chưng cất được gia nhiệt gián tiếp bằng dầu nóng hoặc trực tiếp bằng khí đốt (khí không ngưng hồi lưu). Nhiệt độ tăng dần từ nhiệt độ môi trường lên 350\,\textdegree{}C theo chương trình tự động.
  \item \textbf{Ngưng tụ phân đoạn}: hơi dầu bốc lên qua tháp chưng cất (column với vật chêm hoặc đĩa chưng cất đơn giản) và được ngưng tụ tại thiết bị ngưng tụ dạng vỏ ống (shell-and-tube condenser). Phân đoạn nhẹ (< 200\,\textdegree{}C) thu trước, tiếp đến phân đoạn trung (200--350\,\textdegree{}C), phần nặng còn lại trong nồi được tháo ra cuối mẻ.
  \item \textbf{Bể tách nước}: dầu ngưng tụ chảy xuống bể tách nước (gravity separator) dạng nằm ngang. Nước lắng xuống đáy được tháo ra định kỳ; dầu tràn qua vách ngăn vào bồn chứa phân đoạn.
  \item \textbf{Xả cặn}: sau mỗi mẻ, phần cặn rắn và dầu nặng ở đáy nồi chưng được bơm ra bằng bơm bánh răng chịu nhiệt. Nồi được vệ sinh định kỳ (tuần/lần) để ngăn tích tụ cặn carbon.
\end{enumerate}

Công suất xử lý của hệ chưng cất khoảng 10\,tấn dầu thô/24\,giờ, phù hợp với lượng dầu thô từ các lò nhiệt phân (tổng cộng 20,74\,tấn/ngày cần chưng cất trong hai chu kỳ mẻ hoặc vận hành song song hai hệ chưng cất).

\subsection{Tinh chế dầu sau chưng cất}

Phân đoạn dầu nhẹ thu được sau chưng cất tiếp tục đi qua các bước tinh chế nhằm loại bỏ các tạp chất còn lại:

\paragraph{Xử lý bằng axit sulfuric.} Dầu nhẹ được khuấy trộn với dung dịch \ce{H2SO4} nồng độ 93--98\%, tỷ lệ khoảng 2--5\% thể tích dầu. Axit tạo phản ứng với các hợp chất thơm, olefin và tạp chất chứa nitơ, lưu huỳnh, tạo thành cặn axit (acid sludge) lắng xuống đáy bể phản ứng. Cặn axit là chất thải nguy hại, cần được xử lý riêng theo quy định. Sau xử lý axit, dầu được bơm qua bể lắng để tách hoàn toàn cặn axit.

\paragraph{Rửa kiềm bằng NaOH.} Dầu sau xử lý axit còn chứa một lượng nhỏ axit hòa tan và các tạp chất axit hữu cơ. Dầu được rửa với dung dịch \ce{NaOH} 5--10\%, khuấy trộn nhẹ rồi tách lớp. Phản ứng trung hòa:

\begin{equation}
  \ce{R-COOH + NaOH -> R-COONa + H2O}
\end{equation}

Nước kiềm thải ra được đưa vào hệ thống xử lý nước thải; dầu sau rửa kiềm có độ axit (TAN) giảm đáng kể.

\paragraph{Hấp phụ bằng đất sét hoạt hóa (Activated Clay).} Dầu được khuấy trộn với đất sét hoạt hóa (Fuller's earth hoặc acid-activated bentonite) ở nhiệt độ 60--80\,\textdegree{}C trong thời gian 30--60\,phút. Đất sét hấp phụ các hợp chất màu (carotenoid, porphyrin, asphaltene), các hợp chất cực tính và vết kim loại. Hỗn hợp dầu -- đất sét sau đó được lọc qua lọc ép khung bản hoặc lọc túi để tách đất sét ra.

\paragraph{Lọc tinh.} Bước cuối là lọc qua màng lọc tinh (lưới lọc 5--10\,µm) để loại bỏ hạt bụi mịn còn lại. Dầu sau lọc tinh đạt tiêu chuẩn bơm vào bồn chứa thành phẩm.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Định mức hóa chất tinh chế dầu nhiệt phân}
\label{tab:dinh-muc-hoa-chat}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{p{0.05\textwidth}p{0.35\textwidth}p{0.25\textwidth}p{0.25\textwidth}}
\toprule
\textbf{TT} & \textbf{Hóa chất sử dụng} & \textbf{Định mức (kg/tấn dầu)} & \textbf{Giai đoạn} \\
\midrule
1 & Axit sulfuric (\ce{H2SO4} 98\%) & 16--40 & Xử lý cặn, tạo acid sludge \\
\midrule
2 & Natri hydroxit (\ce{NaOH} 3\%) & 24 & Rửa kiềm, trung hòa axit \\
\midrule
3 & Đất sét hoạt hóa (Activated clay) & 16--40 & Hấp phụ màu, mùi, kim loại \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

\subsection{Bồn chứa dầu thành phẩm}

Dầu thành phẩm sau tinh chế cần được lưu chứa trong điều kiện an toàn trước khi sử dụng cho tổ máy phát điện. Thể tích bồn chứa thiết kế đủ cho 3 ngày sản xuất:

\begin{equation}
  V_{\text{bồn}} = V_{\text{dầu,tp}} \times 3 = 19{,}5 \;\text{m}^3/\text{ngày} \times 3 = 58{,}5 \;\text{m}^3
\end{equation}

Chọn thể tích thiết kế 60\,m$^3$, bố trí hai bồn dung tích 30\,m$^3$. Các yêu cầu kỹ thuật đối với bồn chứa dầu:

\begin{itemize}
  \item Vật liệu thép carbon A36 hoặc tương đương, kiểm tra hàn theo ASME Sec.~VIII.
  \item Đê bao (bund wall) bê tông xung quanh bồn có thể tích chứa ít nhất 110\% thể tích bồn lớn nhất, theo TCVN 5684:2012.
  \item Tiếp địa và chống sét lan truyền cho toàn bộ hệ thống bồn và đường ống dẫn dầu.
  \item Van áp lực và van chân không (pressure-vacuum valve, PV valve) để kiểm soát áp suất hơi bên trong bồn.
  \item Hệ thống phát hiện rò rỉ tại đáy đê bao, kết nối báo động về phòng điều khiển trung tâm.
\end{itemize}

\subsection{Chỉ tiêu kỹ thuật của dầu thành phẩm}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Chỉ tiêu thiết kế đối với dầu nhiệt phân sau chưng cất và tinh chế}
\label{tab:chi-tieu-dau}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{p{0.05\textwidth}p{0.36\textwidth}p{0.16\textwidth}p{0.28\textwidth}}
\toprule
\textbf{TT} & \textbf{Chỉ tiêu} & \textbf{Đơn vị} & \textbf{Giá trị thiết kế} \\
\midrule
1 & Khối lượng riêng ở 15\,\textdegree{}C & kg/m$^3$ & 820--860 \\
\midrule
2 & Độ nhớt động học ở 40\,\textdegree{}C & mm$^2$/s & 2,0--4,5 \\
\midrule
3 & Trị số cetane & -- & $\geq 46$ \\
\midrule
4 & Điểm chớp cháy (cốc kín) & \textdegree{}C & $\geq 55$ \\
\midrule
5 & Điểm đông đặc & \textdegree{}C & $\leq 0$ \\
\midrule
6 & Hàm lượng nước & mg/kg & $\leq 200$ \\
\midrule
7 & Nhiệt trị thấp & MJ/kg & $\approx 43$ \\
\midrule
8 & Hàm lượng lưu huỳnh & \% khối lượng & 0,03--0,04 \\
\midrule
9 & Hàm lượng tro & \% khối lượng & $\leq 0{,}01$ \\
\midrule
10 & Tổng axit (TAN) & mg\,KOH/g & $\leq 0{,}5$ \\
\midrule
11 & Hàm lượng tạp chất hạt & mg/kg & $\leq 10$ \\
\midrule
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

\subsection{Ảnh hưởng của trị số cetane đến hiệu suất động cơ diesel}

Trị số cetane (cetane number, CN) là thước đo khả năng tự bốc cháy của nhiên liệu diesel, phản ánh thời gian trễ đánh lửa (\emph{ignition delay}) trong động cơ. Cetane number cao đồng nghĩa với thời gian trễ ngắn hơn, quá trình cháy êm hơn và giảm tiếng gõ động cơ (diesel knock). Ngưỡng tối thiểu CN $\geq 46$ là yêu cầu bắt buộc đối với nhiên liệu diesel tương đương TCVN 5689:2013 (Việt Nam) và EN 590 (châu Âu).

Đối với dầu nhiệt phân, trị số cetane thường thấp hơn so với dầu diesel thương mại do hàm lượng hợp chất thơm cao và ít n-paraffin mạch dài. Giá trị CN = 46 là ngưỡng thiết kế tối thiểu, được đảm bảo thông qua: (i)~kiểm soát nhiệt độ nhiệt phân trong khoảng 400--450\,\textdegree{}C để ưu tiên phân đoạn n-paraffin; (ii)~pha trộn với dầu diesel khoáng nếu cần thiết (tỷ lệ pha trộn 30--50\% dầu nhiệt phân là phổ biến trong thực nghiệm); (iii)~bổ sung phụ gia cải thiện cetane (2-EHN, DTBP) ở liều lượng nhỏ nếu cần. Việc sử dụng dầu có CN thấp (< 40) sẽ làm tăng mài mòn vòi phun, giảm tuổi thọ động cơ và tăng phát thải NO$_x$ và HC chưa cháy hết.

%%=============================================================
\section{Lựa chọn nhóm thiết bị chính}
%%=============================================================

Danh mục thiết bị của nhà máy được tổ chức theo các khối chức năng: tiếp nhận và phân loại, cắt nghiền và ép tách nước, sấy và tạo RDF, nhiệt phân, chưng cất -- tinh chế dầu, phát điện diesel, xử lý khí thải và xử lý nước thải. Nguyên tắc lựa chọn thiết bị là đảm bảo năng lực xử lý phù hợp với công suất 120\,tấn/ngày đêm, có dự phòng vận hành, dễ bảo trì và tương thích với các thiết bị đã đầu tư.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Tổng hợp một số nhóm thiết bị công nghệ chính}
\label{tab:thiet-bi-chinh}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{p{0.05\textwidth}p{0.25\textwidth}p{0.36\textwidth}p{0.20\textwidth}}
\toprule
\textbf{TT} & \textbf{Nhóm thiết bị} & \textbf{Thông số hoặc chức năng chính} & \textbf{Ghi chú} \\
\midrule
1 & Băng tải nhập liệu, máy mở túi rác & Công suất 10--15\,tấn/h; động cơ máy mở túi khoảng 18,5\,kW & Tiếp nhận và phá bao rác \\
\midrule
2 & Máy băm xé túi và máy cắt rác & Công suất 10--15\,tấn/h; cụm băm xé chính có công suất động cơ đến $2 \times 110$\,kW & Giảm kích thước, đồng nhất vật liệu \\
\midrule
3 & Sàng quay, sàng rung, tách từ & Phân loại hữu cơ/vô cơ, tách kim loại; động cơ tách từ khoảng 1,5\,kW & Giảm tạp chất trơ và kim loại \\
\midrule
4 & Máy ép trục vít tách nước & Công suất 7--10\,tấn/h; động cơ chính khoảng 75\,kW & Giảm độ ẩm cơ học \\
\midrule
5 & Cụm lò sấy rác & Lồng quay sấy, cyclone, quạt hút, tủ điện; công suất động cơ khoảng 87,7\,kW & Sấy giảm ẩm trước tạo RDF \\
\midrule
6 & Máy ép viên RDF & Động cơ khoảng 118,4\,kW; kèm băng tải nhập liệu và băng tải thu viên & Tạo nhiên liệu RDF ổn định \\
\midrule
7 & Hệ thống nhiệt phân & Công suất xử lý khoảng 10--15\,tấn/ngày đêm mỗi hệ; gồm lò quay, buồng đốt, ngưng tụ, hydroseal, bơm và quạt & Chuyển hóa RDF thành dầu, khí và than \\
\midrule
8 & Hệ thống chưng cất dầu & Lò phản ứng chưng cất, tháp chưng cất, bình ngưng, bồn dầu, bơm chân không; công suất khoảng 10\,tấn dầu/24\,h & Nâng cấp dầu nhiệt phân \\
\midrule
9 & Tổ máy phát điện diesel & Công suất biểu kiến 550\,kVA; công suất tác dụng 440\,kW; điện áp 400/230\,V, 50\,Hz, 3 pha & Phát điện từ dầu sau tinh chế \\
\midrule
10 & Hệ thống xử lý khí thải và nước thải & Cyclone, tháp dập bụi, hấp thụ, hấp phụ; hệ xử lý nước thải sinh học -- hóa lý -- lọc & Đảm bảo tuân thủ môi trường \\
\midrule
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

\subsection{Cấu hình mô-đun lò nhiệt phân quay}

Lò nhiệt phân quay (rotary kiln pyrolyzer) là thiết bị trung tâm của toàn bộ chuỗi công nghệ. Để đạt công suất 46,08\,tấn RDF/ngày, nhà máy sử dụng cấu hình nhiều mô-đun song song. Mỗi mô-đun lò nhiệt phân có công suất xử lý khoảng 10--15\,tấn RDF/mẻ (24\,giờ). Với 46,08\,tấn/ngày và mỗi mô-đun 10\,tấn/mẻ, cần 5 mô-đun vận hành song song; cùng với một mô-đun dự phòng luân phiên bảo dưỡng, tổng số 6 hệ lò được trang bị, nhất quán với cấu hình thiết bị đã nêu ở Chương~2.

Thông số kỹ thuật điển hình của một mô-đun lò nhiệt phân quay trong dự án này:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Đường kính trong}: 1,5--2,0\,m; chiều dài thân lò: 5--8\,m.
  \item \textbf{Tốc độ quay}: 0,5--2\,vòng/phút, điều chỉnh bằng biến tần.
  \item \textbf{Nhiệt độ vận hành}: 350--500\,\textdegree{}C, kiểm soát bằng nhiệt điện trở Pt100.
  \item \textbf{Vật liệu thân lò}: thép hợp kim 310S chịu nhiệt, có lớp cách nhiệt bên ngoài.
  \item \textbf{Áp suất}: vận hành ở áp suất âm nhẹ ($-5$ đến $-20$\,Pa so với khí quyển) để ngăn rò rỉ khí ra ngoài, duy trì bằng quạt hút.
  \item \textbf{Buồng đốt ngoài}: buồng đốt đặt bên ngoài và dưới thân lò, sử dụng khí không ngưng làm nhiên liệu. Nhiệt truyền gián tiếp qua thành lò, tránh pha loãng sản phẩm nhiệt phân bởi khí đốt.
  \item \textbf{Hệ thống cấp liệu}: vít tải xoắn cấp RDF vào đầu lò, tốc độ điều chỉnh được theo tín hiệu cân liệu.
  \item \textbf{Hệ thống tháo than}: ở đầu tháo lò, than carbon nóng ($\sim$300\,\textdegree{}C) được tháo ra qua vít tải tháo liệu và làm mát trong thiết bị làm mát than xoắn ốc (screw cooler) trước khi đưa vào thùng chứa kín.
\end{itemize}

\subsection{Tính toán kích thước cơ bản của buồng nhiệt phân}
\label{sec:tinh-kich-thuoc-buong}

Phần này trình bày các bước tính toán sơ bộ các kích thước chính của buồng phản ứng nhiệt phân quay cho một mô-đun có công suất thiết kế 10 tấn RDF/ngày. Kết quả tính toán làm cơ sở cho việc lựa chọn hoặc kiểm tra thông số do nhà cung cấp thiết bị đề xuất.

\subsubsection{Xác định thể tích buồng phản ứng}

Lưu lượng khối lượng RDF đầu vào cho một mô-đun:

\begin{equation}
\dot{m}_{\text{RDF}} = \frac{10\;\text{tấn}}{24\;\text{h}} \approx 0{,}417\;\text{tấn/h} \approx 417\;\text{kg/h}
\label{eq:luu-luong-rdf-module}
\end{equation}

Chọn thời gian lưu thiết kế $t_{\text{lưu}} = 6$ giờ (nằm trong dải 4--8 giờ phù hợp với nhiệt độ 400--500$^\circ$C đối với RDF). Khối lượng RDF có trong buồng tại một thời điểm bất kỳ:

\begin{equation}
m_{\text{lưu}} = \dot{m}_{\text{RDF}} \times t_{\text{lưu}} = 417 \times 6 \approx 2.500\;\text{kg}
\end{equation}

Khối lượng riêng của viên RDF trong buồng lò quay phụ thuộc vào độ nén và thành phần, ước tính $\rho_{\text{RDF}} \approx 400$ kg/m$^3$ (khoảng 300--500 kg/m$^3$ đối với RDF viên). Hệ số lấp đầy khối lò quay $\phi$ phụ thuộc vào góc nghiêng và tốc độ quay, thường chọn $\phi = 0{,}25$ (25\% thể tích buồng chứa vật liệu tại một thời điểm). Thể tích buồng yêu cầu:

\begin{equation}
V_{\text{yêu cầu}} = \frac{m_{\text{lưu}}}{\rho_{\text{RDF}} \times \phi}
= \frac{2.500}{400 \times 0{,}25}
\approx 25\;\text{m}^3
\label{eq:the-tich-buong-yeu-cau}
\end{equation}

Chọn tỷ lệ chiều dài trên đường kính $L/D_i = 4$ (giá trị phổ biến cho lò quay nhiệt phân quy mô vừa). Kết hợp với $V = \pi D_i^2 L / 4$:

\begin{equation}
D_i = \sqrt[3]{\frac{4V}{\pi (L/D_i)}}
= \sqrt[3]{\frac{4 \times 25}{\pi \times 4}}
\approx \sqrt[3]{8} \approx 2{,}0\;\text{m}
\end{equation}

\begin{equation}
L = 4 \times D_i \approx 8{,}0\;\text{m}
\end{equation}

Thể tích buồng thực tế: $V = \pi \times 2{,}0^2 \times 8{,}0 / 4 \approx 25{,}1$ m$^3$. Kiểm tra: $V \approx V_{\text{yêu cầu}}$, đạt yêu cầu.

Thời gian lưu thực tế:

\begin{equation}
t_{\text{lưu,thực}} = \frac{m_{\text{lưu}}}{\dot{m}_{\text{RDF}}}
= \frac{\rho_{\text{RDF}} \times \phi \times V}{\dot{m}_{\text{RDF}}}
= \frac{400 \times 0{,}25 \times 25{,}1}{417}
\approx 6{,}0\;\text{h}
\end{equation}

Giá trị này nằm trong dải thiết kế 4--8 giờ, xác nhận kích thước $D_i = 2{,}0$ m, $L = 8{,}0$ m là phù hợp. Tỷ lệ $L/D_i = 4$ đảm bảo đủ thời gian tiếp xúc nhiệt trong khi vẫn giữ chiều dài hợp lý để bố trí mặt bằng.

\subsubsection{Xác định tốc độ quay và độ nghiêng của lò}

Đối với lò quay vận hành liên tục, thời gian lưu của vật liệu rắn liên hệ với các thông số hình học và động học của lò theo công thức thực nghiệm của Cục Mỏ Hoa Kỳ, được sử dụng rộng rãi trong thiết kế lò quay công nghiệp \cite{Boateng2008}:

\begin{equation}
\tau = \frac{1{,}77 \, L \sqrt{\theta}}{S \, N \, D_i}
\label{eq:thoi-gian-luu-lo-quay}
\end{equation}

trong đó $\tau$ là thời gian lưu (phút); $L$ là chiều dài lò (m); $\theta$ là góc nghỉ động của vật liệu (độ), lấy $\theta = 35^\circ$ đối với viên RDF; $S$ là độ nghiêng của lò (độ); $N$ là tốc độ quay (vòng/phút) và $D_i$ là đường kính trong (m). Với thời gian lưu mục tiêu $\tau = 360$ phút, tích $S \cdot N$ cần đạt:

\begin{equation}
S \cdot N = \frac{1{,}77 \times 8{,}0 \times \sqrt{35}}{360 \times 2{,}0} \approx 0{,}116
\end{equation}

Chọn độ nghiêng lò $S = 0{,}5^\circ$ (tương đương 8,7\,mm/m chiều dài), tốc độ quay danh định tương ứng là $N \approx 0{,}23$ vòng/phút. Kết quả cho thấy để đạt thời gian lưu 6 giờ ở chế độ cấp liệu liên tục, lò phải quay rất chậm và đặt gần như nằm ngang. Trong chế độ vận hành bán liên tục theo hồ sơ dự án, tốc độ quay được duy trì ở mức 0,5--2 vòng/phút nhằm tăng cường đảo trộn và truyền nhiệt, còn thời gian lưu tổng được khống chế bằng chu kỳ cấp liệu -- xả than thay vì chỉ bằng độ dốc của lò \cite{BaocaoHoiAn2024,Boateng2008}. Dải điều chỉnh của biến tần dẫn động vì vậy được chọn từ 0,2 đến 2 vòng/phút để bao trùm cả hai chế độ vận hành.

\subsubsection{Tính công suất nhiệt của buồng đốt}

Công suất nhiệt cần cấp cho buồng đốt gồm bốn thành phần chính: nhiệt nâng nhiệt độ RDF lên nhiệt độ phản ứng, nhiệt bay hơi và quá nhiệt phần ẩm còn lại trong RDF, nhiệt cho phản ứng nhiệt phân và tổn thất nhiệt qua vỏ buồng đốt ra môi trường.

\textbf{Nhiệt lượng nâng nhiệt RDF.} Suất cấp liệu của một mô-đun là $\dot{m}_{\text{RDF}} = 417$ kg/h $= 0{,}116$ kg/s. RDF có nhiệt dung riêng ước tính $c_p \approx 1{,}5$ kJ/(kg$\cdot$K) (giá trị trung bình cho hỗn hợp nhựa, giấy, gỗ có độ ẩm dưới 15\%) \cite{Basu2013}:

\begin{equation}
Q_1 = \dot{m}_{\text{RDF}} \times c_p \times (T_{\text{lò}} - T_{\text{mt}})
= 0{,}116 \times 1{,}5 \times (450 - 30) \approx 73\;\text{kW}
\label{eq:Q1-nang-nhiet}
\end{equation}

\textbf{Nhiệt bay hơi và quá nhiệt ẩm.} Với độ ẩm làm việc 10,4\%, lưu lượng nước trong RDF cấp lò là $\dot{m}_w = 0{,}104 \times 0{,}116 \approx 0{,}012$ kg/s. Nhiệt lượng riêng để gia nhiệt nước từ 30\,\textdegree{}C lên 100\,\textdegree{}C, hóa hơi và quá nhiệt hơi nước đến nhiệt độ lò xấp xỉ $q_w \approx 3.250$ kJ/kg \cite{Incropera2011}:

\begin{equation}
Q_{\text{ẩm}} = \dot{m}_w \times q_w \approx 0{,}012 \times 3.250 \approx 39\;\text{kW}
\label{eq:Q-am}
\end{equation}

\textbf{Nhiệt cho phản ứng nhiệt phân.} Phản ứng nhiệt phân RDF là quá trình thu nhiệt ròng (endothermic), ước tính enthalpy phản ứng $\Delta H_{\text{NP}} \approx 500$ kJ/kg RDF đã phân hủy \cite{Basu2013}. Với toàn bộ dòng RDF tham gia phản ứng:

\begin{equation}
Q_2 = \dot{m}_{\text{RDF}} \times |\Delta H_{\text{NP}}|
\approx 0{,}116 \times 500 \approx 58\;\text{kW}
\label{eq:Q2-phan-ung}
\end{equation}

\textbf{Tổn thất nhiệt qua vỏ buồng đốt.} Do lò được gia nhiệt gián tiếp, thân lò thép nằm trọn trong buồng đốt nên tổn thất nhiệt ra môi trường xảy ra chủ yếu qua vỏ buồng đốt. Vỏ buồng đốt có kết cấu ba lớp gồm lớp gạch chịu lửa (dày $s_1 = 230$ mm, $\lambda_1 \approx 1{,}3$ W/(m$\cdot$K)), lớp bông cách nhiệt ($s_2 = 50$ mm, $\lambda_2 \approx 0{,}05$ W/(m$\cdot$K)) và vỏ thép ($s_3 = 10$ mm, $\lambda_3 \approx 50$ W/(m$\cdot$K)) \cite{Incropera2011}:

\begin{equation}
\frac{1}{U} = \frac{s_1}{\lambda_1} + \frac{s_2}{\lambda_2} + \frac{s_3}{\lambda_3}
= \frac{0{,}23}{1{,}3} + \frac{0{,}05}{0{,}05} + \frac{0{,}01}{50}
\approx 0{,}18 + 1{,}00 + 0{,}0002 \approx 1{,}18\;\text{m}^2\!\cdot\!\text{K/W}
\end{equation}

\begin{equation}
U \approx \frac{1}{1{,}18} \approx 0{,}85\;\text{W/(m}^2\!\cdot\!\text{K)}
\end{equation}

Diện tích vỏ buồng đốt lấy xấp xỉ bằng diện tích bao quanh thân lò (không kể hai đầu):

\begin{equation}
A = \pi \times D_i \times L = \pi \times 2{,}0 \times 8{,}0 \approx 50{,}3\;\text{m}^2
\end{equation}

Chênh lệch nhiệt độ giữa khói trong buồng đốt (khoảng 700$^\circ$C) và môi trường bên ngoài (30$^\circ$C): $\Delta T \approx 670$ K. Tổn thất qua vỏ:

\begin{equation}
Q_3 = U \times A \times \Delta T
\approx 0{,}85 \times 50{,}3 \times 670 \approx 29\;\text{kW}
\end{equation}

Công suất nhiệt tổng của buồng đốt thiết kế:

\begin{equation}
Q_{\text{tổng}} = Q_1 + Q_{\text{ẩm}} + Q_2 + Q_3 \approx 73 + 39 + 58 + 29 \approx 200\;\text{kW}
\end{equation}

Kể đến hiệu suất buồng đốt $\eta_{\text{buồng đốt}} = 85\%$, công suất nhiên liệu cần cấp tương ứng khoảng $200/0{,}85 \approx 235$ kW. Nhiệt lượng do khí không ngưng cung cấp (với nhiệt trị 15--20 MJ/kg, lưu lượng 30\% của 417 kg/h RDF = 125 kg/h):

\begin{equation}
Q_{\text{khí}} = 125\;\text{kg/h} \times 17{,}5\;\text{MJ/kg}
\times \frac{1.000\;\text{kJ}}{1\;\text{MJ}} \times \eta_{\text{buồng đốt}}
\times \frac{1\;\text{h}}{3.600\;\text{s}}
\approx 125 \times 17.500 \times 0{,}85 / 3.600 \approx 516\;\text{kW}
\label{eq:Qkhi}
\end{equation}

Kết quả cho thấy công suất nhiệt hữu ích từ khí không ngưng hồi lưu (khoảng 516\,kW) lớn hơn đáng kể nhu cầu thiết kế của buồng đốt (khoảng 200\,kW), xác nhận khả năng tự cấp nhiệt của hệ thống ở chế độ vận hành ổn định; phần khí dư được dùng hỗ trợ sấy RDF hoặc đốt an toàn tại buồng đốt phụ. Nhu cầu nhiệt chi tiết tính được tương đương khoảng 9--10\% công suất nhiệt của dòng RDF, thấp hơn mức ước tính bảo thủ 15--25\% tại Mục~\ref{sec:can-bang-nang-luong}; khoảng chênh lệch này bao trùm giai đoạn khởi động, chế độ quá độ và suy giảm cách nhiệt theo thời gian.

\subsubsection{Kiểm tra truyền nhiệt và tổng kết kích thước}

Khả năng truyền nhiệt từ khói buồng đốt (khoảng 700$^\circ$C) qua thành thép của lò vào khối vật liệu (450$^\circ$C) được kiểm tra theo chuỗi ba nhiệt trở nối tiếp: màng khói phía ngoài, vách thép và lớp hạt phía trong. Ở nhiệt độ buồng đốt 700$^\circ$C, thành phần bức xạ chiếm ưu thế; hệ số trao đổi nhiệt phía khói (đối lưu cộng bức xạ quy đổi) ước tính $h_g \approx 125$ W/(m$^2\cdot$K) \cite{Incropera2011}. Hệ số trao đổi nhiệt giữa vách trong và lớp hạt được đảo trộn liên tục trong lò quay lấy $h_b \approx 100$ W/(m$^2\cdot$K) theo dữ liệu thiết kế lò quay công nghiệp \cite{Boateng2008}. Hệ số truyền nhiệt tổng qua vách thép dày 10 mm:

\begin{equation}
\frac{1}{U_t} = \frac{1}{h_g} + \frac{s_3}{\lambda_3} + \frac{1}{h_b}
= \frac{1}{125} + \frac{0{,}01}{50} + \frac{1}{100}
\approx 0{,}0182\;\text{m}^2\!\cdot\!\text{K/W}
\quad\Rightarrow\quad
U_t \approx 55\;\text{W/(m}^2\!\cdot\!\text{K)}
\end{equation}

Phần thân lò nằm trong vùng gia nhiệt của buồng đốt chiếm khoảng 70\% diện tích bề mặt, tức $A_t \approx 0{,}7 \times 50{,}3 \approx 35{,}2$ m$^2$. Với chênh lệch nhiệt độ trung bình giữa khói và vật liệu $\Delta T = 250$ K, công suất truyền nhiệt qua thành lò đạt:

\begin{equation}
Q_{\text{truyền}} = U_t \times A_t \times \Delta T
\approx 55 \times 35{,}2 \times 250 \approx 484\;\text{kW}
\end{equation}

Giá trị này lớn hơn nhiệt lượng cần truyền vào vật liệu ($Q_1 + Q_{\text{ẩm}} + Q_2 \approx 170$ kW) với hệ số dự phòng khoảng 2,8 lần. Dự trữ truyền nhiệt này cho phép rút ngắn thời gian nâng nhiệt khi khởi động, bù đắp sự bám bẩn bề mặt trao đổi nhiệt theo thời gian và duy trì nhiệt độ vùng phản ứng khi lưu lượng cấp liệu hoặc nhiệt trị RDF dao động; khi cần, nhiệt độ buồng đốt còn có thể điều chỉnh trong dải thiết kế 600--800$^\circ$C, xác nhận tính hợp lý của cấu hình gia nhiệt gián tiếp.

Bảng~\ref{tab:ket-qua-thiet-ke-lo} tổng hợp kết quả tính toán thiết kế buồng nhiệt phân quay cho một mô-đun.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Kết quả tính toán kích thước buồng nhiệt phân quay cho một mô-đun 10 tấn RDF/ngày}
\label{tab:ket-qua-thiet-ke-lo}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{Thông số} & \textbf{Giá trị thiết kế} & \textbf{Ghi chú} \\
\midrule
Công suất xử lý & 10 tấn RDF/ngày & 1 mô-đun \\
\midrule
Đường kính trong $D_i$ & 2,0 m & Chọn tiêu chuẩn \\
Chiều dài thân lò $L$ & 8,0 m & Tỷ lệ $L/D_i = 4$ \\
\midrule
Thể tích buồng làm việc & $\approx$25 m$^3$ & Tại $\phi = 0{,}25$ \\
Thời gian lưu thiết kế & $\approx$6,0 h & Trong dải 4--8 h \\
\midrule
Tốc độ quay / độ nghiêng lò & 0,2--2 vòng/phút; 0,5\textdegree & Theo công thức (\ref{eq:thoi-gian-luu-lo-quay}) \\
\midrule
Công suất nhiệt buồng đốt $Q_{\text{tổng}}$ & $\approx$200 kW & Gồm $Q_1 + Q_{\text{ẩm}} + Q_2 + Q_3$ \\
Nhiệt lượng khí không ngưng cung cấp & $\approx$516 kW & $\eta_{\text{buồng đốt}} = 85\%$ \\
\midrule
Hệ số truyền nhiệt vào vật liệu $U_t$ & $\approx$55 W/(m$^2\cdot$K) & Khói -- vách thép -- lớp hạt \\
Hệ số truyền nhiệt qua vỏ buồng đốt $U$ & $\approx$0,85 W/(m$^2\cdot$K) & Vỏ ba lớp cách nhiệt \\
Diện tích bề mặt truyền nhiệt $A$ & $\approx$50,3 m$^2$ & Không kể hai đầu lò \\
\midrule
Số mô-đun vận hành & 4--5 mô-đun & 46,08 tấn/ngày \\
Tổng công suất nhiệt buồng đốt & $\approx$1,0 MW & 5 mô-đun $\times$ 200 kW \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

Kết quả tính toán cho thấy buồng nhiệt phân quay với $D_i = 2{,}0$ m và $L = 8{,}0$ m đáp ứng đủ về thể tích, thời gian lưu và công suất nhiệt. Cần lưu ý rằng đây là tính toán sơ bộ ở cấp thiết kế cơ sở; thiết kế chi tiết cần được nhà cung cấp thiết bị xác nhận dựa trên đặc tính RDF thực tế, mô hình CFD và thử nghiệm nhiệt.

\subsection{Hệ thống ngưng tụ thu hồi dầu}
\label{sec:he-thong-ngung-tu}

Hơi dầu và khí không ngưng từ lò nhiệt phân đi qua hệ ngưng tụ nhiều cấp:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Ngưng tụ cấp 1 (sơ cấp)}: thiết bị ngưng dạng vỏ ống (shell-and-tube) hoặc kiểu xương cá (air-cooled fin-tube), làm mát bằng không khí cưỡng bức. Nhiệt độ hơi vào khoảng 350--400\,\textdegree{}C, ra khoảng 80--100\,\textdegree{}C. Ngưng tụ phần lớn phân đoạn dầu nặng và trung.
  \item \textbf{Ngưng tụ cấp 2 (thứ cấp)}: thiết bị ngưng tụ làm mát bằng nước tuần hoàn, giảm nhiệt độ hơi xuống còn 30--40\,\textdegree{}C. Ngưng tụ phân đoạn dầu nhẹ và một phần dầu thơm.
  \item \textbf{Hydroseal (bình chặn thủy lực)}: bình chứa nước đặt sau ngưng tụ cấp 2, có tác dụng chặn ngọn lửa không cháy ngược từ buồng đốt vào đường khí không ngưng, đồng thời loại bỏ phần bụi và dầu còn lại trong khí.
\end{enumerate}

Khí không ngưng sau hydroseal có nhiệt độ gần nhiệt độ môi trường và được thu gom qua hệ thống đường ống kín áp suất dương nhẹ, đưa về buồng đốt lò nhiệt phân. Trong trường hợp dư khí, van xả áp và đuốc đốt (flare) đảm bảo không có khí không ngưng nào thoát trực tiếp ra môi trường.

Hệ thống chưng cất bao gồm: lò chưng cất dung tích 10\,m$^3$ (gia nhiệt bằng điện trở hoặc đốt gas), tháp cột chưng cất cao 3--4\,m với vật chêm Raschig ring, thiết bị ngưng tụ phân đoạn dạng vỏ ống, bể tách nước trọng lực, và hệ thống bơm chân không để hỗ trợ khi chưng ở áp suất giảm. Ngoài ra, hệ thống tinh chế bao gồm: bể khuấy trộn axit (316L), bể lắng cặn axit, bể trung hòa kiềm, bể hấp phụ đất sét, lọc ép khung bản, lọc túi tinh, và bồn chứa dầu thành phẩm.

\subsection{Cấu hình tổ máy phát điện diesel}

Tổ máy phát điện diesel 550\,kVA (440\,kW tác dụng) là khâu cuối của chuỗi công nghệ. Để đạt công suất phát điện 2,628\,MW, nhà máy cần:

\begin{equation}
  n_{\text{MFĐ}} = \left\lceil \frac{2.628}{440} \right\rceil = \lceil 5{,}97 \rceil = 6 \;\text{tổ máy}
\end{equation}

Cấu hình 6 tổ máy $\times$ 440\,kW $= 2.640$\,kW tổng công suất tác dụng, phù hợp với yêu cầu 2.628\,kW. Trong thực tế, để đảm bảo độ tin cậy và bảo dưỡng luân phiên, nên bố trí thêm 1 tổ máy dự phòng (tổng 7 tổ máy). Các tổ máy được đấu song song trên thanh cái 400\,V/50\,Hz qua áp-tô-mát và bộ đồng bộ (synchronizer) tự động. Bộ điều tốc điện tử (electronic governor) đảm bảo ổn định tần số 50\,Hz $\pm 0{,}5\%$ khi tải thay đổi.

\subsection{Hệ thống điều khiển nhà máy}

Hệ thống điện và điều khiển của nhà máy được tổ chức theo nguyên tắc phân cấp:

\paragraph{Cấp trường.} Các cảm biến đo lường (nhiệt độ bằng thermocouple K-type và Pt100, áp suất bằng transmitter 4--20\,mA, lưu lượng khí bằng turbine flowmeter, lưu lượng lỏng bằng electromagnetic flowmeter) và các cơ cấu chấp hành (biến tần, van điều tiết, van solenoid) đặt trực tiếp tại thiết bị và kết nối về tủ điều khiển cục bộ (local control panel).

\paragraph{Cấp điều khiển (PLC).} PLC (Programmable Logic Controller) tiếp nhận tín hiệu từ cảm biến, thực hiện thuật toán điều khiển PID và logic an toàn, xuất tín hiệu lệnh cho cơ cấu chấp hành. Các chức năng an toàn tự động bao gồm: dừng khẩn cấp (E-stop) khi nhiệt độ lò vượt ngưỡng, đóng van khí khi phát hiện rò rỉ, cắt điện thiết bị khi xảy ra sự cố quá tải.

\paragraph{Cấp giám sát (SCADA).} Hệ SCADA (Supervisory Control and Data Acquisition) chạy trên máy tính công nghiệp tại phòng điều khiển trung tâm, hiển thị giao diện HMI (Human-Machine Interface) với màn hình toàn bộ sơ đồ công nghệ, lịch sử xu hướng (trend) các thông số, báo động (alarm) và ghi nhật ký vận hành. Dữ liệu được lưu trữ 1\,năm để phục vụ phân tích và báo cáo.

\paragraph{Cảm biến phát hiện khí nguy hiểm.} Tại khu vực bồn chứa dầu, khu ngưng tụ và đường ống khí không ngưng, cần bố trí cảm biến phát hiện nồng độ nguy hiểm tối thiểu (LEL -- Lower Explosive Limit) của hỗn hợp khí hydrocarbon. Cảm biến LEL loại pellistor hoặc infrared đặt tại các điểm nguy cơ rò rỉ cao nhất, kết nối về PLC để kích hoạt còi báo động và van cắt khí tự động khi nồng độ vượt 20\% LEL.

\subsection{Bố trí mặt bằng công nghệ}

Nguyên tắc bố trí mặt bằng nhà máy tuân theo các yêu cầu sau:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Dòng vật chất một chiều}: từ khu tiếp nhận rác (ô nhiễm cao) $\to$ khu tiền xử lý $\to$ khu nhiệt phân $\to$ khu chưng cất/tinh chế dầu $\to$ khu phát điện. Không có dòng ngược chiều để tránh lây nhiễm chéo.
  \item \textbf{Tách biệt khu rác và khu dầu}: khu tiếp nhận rác và tiền xử lý phải cách biệt hoàn toàn với khu chứa dầu bằng tường hoặc khoảng cách an toàn tối thiểu 15\,m, ngăn nguy cơ cháy nổ lan rộng.
  \item \textbf{Khoảng cách an toàn PCCC}: bồn chứa dầu cách các công trình liên kề tối thiểu 15\,m (bồn $\leq$ 50\,m$^3$) theo TCVN 5684:2012 và QCVN 04:2019/BCT.
  \item \textbf{Hướng gió và vị trí các khu nhạy cảm}: khu rác và khu xử lý nước thải bố trí cuối hướng gió chủ đạo so với khu văn phòng và khu dân cư lân cận.
  \item \textbf{Đường tiếp cận bảo dưỡng}: hành lang tối thiểu 1,5\,m xung quanh mỗi thiết bị lớn và đường nội bộ rộng 4\,m cho xe nâng và xe chữa cháy.
\end{itemize}

\subsection{Cân đối điện tự dùng của nhà máy}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Tổng hợp công suất điện tiêu thụ các thiết bị chính và so sánh với phát điện nội bộ}
\label{tab:can-doi-dien}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{p{0.04\textwidth}p{0.28\textwidth}p{0.18\textwidth}p{0.10\textwidth}p{0.16\textwidth}}
\toprule
\textbf{TT} & \textbf{Cụm thiết bị} & \textbf{Công suất lắp đặt, kW} & \textbf{Hệ số tải} & \textbf{Tiêu thụ thực, kW} \\
\midrule
1 & Khối tiền xử lý (tổng hợp) & 616,1 & 0,75 & 465,1 \\
\midrule
2 & Hệ thống nhiệt phân (4 mô-đun: bơm, quạt, vít tải) & 80,0 & 0,70 & 56,0 \\
\midrule
3 & Hệ thống chưng cất và tinh chế & 40,0 & 0,70 & 28,0 \\
\midrule
4 & Hệ thống xử lý khí thải & 30,0 & 0,80 & 24,0 \\
\midrule
5 & Hệ thống xử lý nước thải & 45,0 & 0,75 & 33,8 \\
\midrule
6 & Bơm, van, chiếu sáng, điều khiển & 50,0 & 0,70 & 35,0 \\
\midrule
& \textbf{Tổng tải tự dùng} & \textbf{861,1} & -- & \textbf{641,9} \\
\midrule
\multicolumn{5}{l}{\textbf{Công suất phát điện thực tế} $W_e = 2.628$\,kW} \\
\midrule
\multicolumn{5}{l}{\textbf{Phụ tải tự dùng tính theo thiết bị} $= 641{,}9 / 2.628 \approx 24{,}4\%$} \\
\midrule
\multicolumn{5}{l}{\textbf{Phụ tải tự dùng dùng trong thiết kế bảo thủ} $= 30\% \times 2.628 \approx 788{,}4$\,kW} \\
\midrule
\multicolumn{5}{l}{\textbf{Điện ròng thiết kế} $\approx 2.628 - 788{,}4 \approx 1.840$\,kW} \\
\midrule
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

Kết quả cân đối điện cho thấy nhà máy tự cấp đủ điện cho toàn bộ vận hành. Phụ tải tự dùng tính theo danh mục thiết bị là 641,9\,kW, tương đương 24,4\% công suất phát thực tế. Tuy nhiên, để thống nhất với cân bằng năng lượng và phân tích độ nhạy, đồ án sử dụng giả thiết thiết kế bảo thủ 30\% phụ tải tự dùng, tương đương 788,4\,kW. Khi đó điện ròng thiết kế còn lại khoảng 1.840\,kW, thấp hơn giá trị tính theo danh mục thiết bị nhưng an toàn hơn cho đánh giá khả thi.

\begin{figure}[htbp]
\centering

\scalebox{0.9}{%
\begin{tikzpicture}[
    scale=0.85,
    node distance=0.6cm and 0.3cm,
    zone/.style={draw, rounded corners=3pt, minimum width=2.8cm, minimum height=2.0cm, font=\small, align=center, fill},
    equipment/.style={draw, rounded corners=1pt, minimum width=1.8cm, minimum height=0.6cm, font=\tiny, align=center},
    arrow/.style={->, >=Stealth, very thin},
    label/.style={font=\footnotesize\bfseries}
]
% Define zones
\node[zone, fill=blue!8, label={center:\textbf{Khu tiếp nhận}}] (khu_tiepnhan) at (-3.5,2.5) {};
\node[equipment, fill=blue!15] at (khu_tiepnhan) {Cầu trục gàu ngoạm \\Băng tải cào};
\node[zone, fill=green!8, label={center:\textbf{Khu tiền xử lý}}] (khu_tien_xuly) at (0,2.5) {};
\node[equipment, fill=green!15] at ([yshift=0.4cm]khu_tien_xuly) {Máy xé bao, cắt xé};
\node[equipment, fill=green!15] at ([yshift=-0.4cm]khu_tien_xuly) {Sàng, tách từ, ép nước};
\node[zone, fill=yellow!10, label={center:\textbf{Khu RDF}}] (khu_rdf) at (3.5,2.5) {};
\node[equipment, fill=yellow!20] at (khu_rdf) {Lồng sấy, máy ép viên, bunker};
\node[zone, fill=orange!10, label={center:\textbf{Khu nhiệt phân}}] (khu_nhietphan) at (-3.5,-1.5) {};
\node[equipment, fill=orange!20] at ([yshift=0.3cm]khu_nhietphan) {Lò quay nhiệt phân (×5)};
\node[equipment, fill=orange!15] at ([yshift=-0.4cm]khu_nhietphan) {Buồng đốt, ngưng tụ};
\node[zone, fill=purple!8, label={center:\textbf{Khu chưng cất}}] (khu_chungcat) at (0,-1.5) {};
\node[equipment, fill=purple!15] at ([yshift=0.3cm]khu_chungcat) {Lò chưng, tháp cột};
\node[equipment, fill=purple!20] at ([yshift=-0.4cm]khu_chungcat) {Bể axit, kiềm, đất sét};
\node[zone, fill=red!8, label={center:\textbf{Khu dầu}}] (khu_dau) at (3.5,-1.5) {};
\node[equipment, fill=red!15] at (khu_dau) {Bồn dầu thô, dầu TP, bơm};
\node[zone, fill=yellow!8, label={center:\textbf{Khu phát điện}}] (khu_phatdien) at (3.5,-4.5) {};
\node[equipment, fill=yellow!20] at (khu_phatdien) {Máy phát diesel (×6) \\Trạm biến áp};
\node[zone, fill=gray!8, label={center:\textbf{Khu XLMT}}] (khu_xlmt) at (0,-4.5) {};
\node[equipment, fill=gray!15] at (khu_xlmt) {Cyclone, tháp hấp thụ, bể XLNT};
\node[zone, fill=blue!5, label={center:\textbf{Khu văn phòng}}] (khu_vanphong) at (-3.5,-4.5) {};
\node[equipment, fill=blue!10] at (khu_vanphong) {Phòng điều khiển SCADA \\Văn phòng, xưởng};

% Material flow arrows (dashed)
\draw[dashed, ->] (khu_tiepnhan) -- node[above] {} (khu_tien_xuly);
\draw[dashed, ->] (khu_tien_xuly) -- node[above] {} (khu_rdf);
\draw[dashed, ->] (khu_rdf) -- node[right] {} (khu_nhietphan);
\draw[dashed, ->] (khu_nhietphan) -- node[above] {} (khu_chungcat);
\draw[dashed, ->] (khu_chungcat) -- node[right] {} (khu_dau);
\draw[dashed, ->] (khu_dau) -- node[right] {} (khu_phatdien);
\draw[dashed, ->] (khu_nhietphan) -- node[right] {} (khu_xlmt);
\end{tikzpicture}
}
\caption{Sơ đồ bố trí mặt bằng công nghệ và các cụm thiết bị chính}
\label{fig:bo-tri-mat-bang}
\end{figure}

Việc sử dụng thiết bị theo mô-đun, đặc biệt đối với lò nhiệt phân và tổ máy phát điện diesel, tạo thuận lợi cho vận hành linh hoạt theo lượng rác tiếp nhận thực tế. Khi một mô-đun cần bảo dưỡng, các mô-đun còn lại vẫn có thể duy trì một phần công suất, giảm nguy cơ phải dừng toàn bộ nhà máy. Đây là ưu điểm quan trọng so với cấu hình phụ thuộc vào một tổ máy tuabin khí công suất lớn, nơi sự cố của hệ thống khí sạch hoặc tuabin có thể làm gián đoạn toàn bộ chuỗi xử lý.

%%=============================================================
\section{Kiểm tra tính hợp lý của phương án}
\label{sec:kiem-tra-do-nhay}
%%=============================================================

\subsection{Đối chiếu kết quả với hồ sơ dự án}

Để xác nhận tính nhất quán của toàn bộ hệ thống tính toán, cân bằng vật chất tổng thể được lập với ranh giới hệ thống bao gồm toàn bộ nhà máy từ CTRSH đầu vào đến các dòng ra cuối cùng:

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Kiểm tra cân bằng vật chất tổng thể nhà máy (120 tấn CTRSH/ngày)}
\label{tab:kiem-tra-can-bang}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{p{0.38\textwidth}p{0.20\textwidth}p{0.10\textwidth}p{0.20\textwidth}}
\toprule
\textbf{Dòng vật chất ra} & \textbf{Khối lượng, t/ngày} & \textbf{Tỷ lệ, \%} & \textbf{Loại} \\
\midrule
Chất thải không cháy (từ phân loại) & 16,056 & 13,38 & Chất thải rắn \\
\midrule
Nước thải ép tách nước & 37,368 & 31,14 & Nước thải \\
\midrule
Hơi nước từ bức xạ nhiệt & 5,196 & 4,33 & Khí thải \\
\midrule
Hơi nước từ sấy & 10,692 & 8,91 & Khí thải \\
\midrule
Hao hụt tạo viên & 4,608 & 3,84 & Tái sử dụng/hao hụt \\
\midrule
Dầu thành phẩm (tinh chế) & 16,590 & 13,83 & Sản phẩm \\
\midrule
Dầu nặng hồi lưu (về lò đốt) & 3,110 & 2,59 & Hồi lưu năng lượng \\
\midrule
Khí không ngưng nhiệt phân (hồi lưu lò) & 13,820 & 11,52 & Hồi lưu năng lượng \\
\midrule
Khí từ chưng cất (hồi lưu lò) & 1,040 & 0,87 & Hồi lưu năng lượng \\
\midrule
Than carbon & 11,520 & 9,60 & Chất thải rắn/tái chế \\
\midrule
\textbf{Tổng cộng} & \textbf{120,000} & \textbf{100,00} & \\
\midrule
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

Tổng các dòng ra bằng đúng 120,000\,tấn/ngày, khẳng định cân bằng vật chất tổng thể được bảo toàn. Các dòng hồi lưu (dầu nặng, khí không ngưng, khí chưng cất) không rời khỏi ranh giới hệ thống mà được tái sử dụng bên trong nhà máy làm nguồn nhiệt.

Bảng~\ref{tab:can-bang-nang-luong-so-bo} trình bày phân bổ năng lượng từ RDF đầu vào đến các dòng sử dụng cuối cùng:

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Phân bổ năng lượng sơ bộ trong nhà máy}
\label{tab:can-bang-nang-luong-so-bo}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{p{0.38\textwidth}p{0.22\textwidth}p{0.10\textwidth}p{0.18\textwidth}}
\toprule
\textbf{Dòng năng lượng} & \textbf{Công suất, kW} & \textbf{Tỷ lệ, \%} & \textbf{Ghi chú} \\
\midrule
Năng lượng RDF đầu vào ($N_{\text{nhiệt}}$) & 10.266 & 100,00 & Cơ sở tính toán \\
\midrule
Năng lượng sang dầu thành phẩm & 4.262 & 41,52 & Dầu nhẹ cấp cho diesel \\
\midrule
Năng lượng khí không ngưng (hồi lưu) & 2.399--3.199 & 23--31 & Cấp nhiệt lò \\
\midrule
Năng lượng than carbon & 1.387 & 13,51 & Tận dụng/xử lý \\
\midrule
Tổn thất nhiệt lò, ngưng tụ, đường ống & $\approx 1.418$ & $\approx 13,8$ & Ước tính tổn thất tổng hợp \\
\midrule
Điện phát ra ($W_e$) & 2.628 & 25,60 & Từ dầu qua diesel phát điện \\
\midrule
Điện tự dùng & 788,4 & 7,68 & 30\% điện phát thực tế \\
\midrule
Điện ròng xuất ra & $\approx 1.840$ & 17,92 & Giảm mua điện lưới hoặc xuất lưới \\
\midrule
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

Phân tích độ nhạy tại Bảng~\ref{tab:do-nhay-nang-luong} cho thấy phương án vẫn tự cấp điện ngay cả khi LHV giảm 10\% và $\eta = 27\%$ ($W_{e,net} \approx 1{,}397$\,MW). So sánh với hồ sơ dự án:

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{So sánh kết quả tính toán với số liệu hồ sơ dự án}
\label{tab:so-sanh-ho-so}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{p{0.35\textwidth}p{0.25\textwidth}p{0.25\textwidth}p{0.05\textwidth}}
\toprule
\textbf{Chỉ tiêu} & \textbf{Tính toán trong đồ án} & \textbf{Hồ sơ dự án \cite{BaocaoHoiAn2024}} & \textbf{Sai lệch} \\
\midrule
Hệ số thu hồi RDF ($K_{\text{RDF}}$) & 0,4224 & 0,4224 & 0\% \\
\midrule
RDF cấp lò (t/ngày) & 46,08 & 46,08 & 0\% \\
\midrule
Dầu thô nhiệt phân (t/ngày) & 20,74 & 20,74 & 0\% \\
\midrule
Sản lượng dầu thành phẩm (L/ngày) & $\approx 19.400$ & $\approx 19.500$ & $<1\%$ \\
\midrule
Công suất điện thực tế $W_e$ (kW) & 2.628 & 2.628 & 0\% \\
\midrule
Công suất điện tinh $W_{e,net}$ (MW) & 1,84 & 1,82 & 1,1\% \\
\midrule
Sản lượng điện ròng (MWh/năm) & 15.943 & $\sim 15.943$ & $<0{,}1\%$ \\
\midrule
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

Sai lệch giữa kết quả tính toán của đồ án và hồ sơ dự án là rất nhỏ (dưới 1\% đối với hầu hết các chỉ tiêu), xác nhận tính nhất quán của phương pháp tính toán và sự đúng đắn của các giả thiết được áp dụng.

Phương án công nghệ nhiệt phân -- chưng cất dầu -- phát điện diesel cho Nhà máy xử lý CTRSH Hội An là khả thi về mặt kỹ thuật theo các tính toán cân bằng sơ bộ. Các kết quả nhất quán với hồ sơ dự án và tương đồng với dữ liệu từ nghiên cứu thực nghiệm trên nguyên liệu cùng loại \cite{Sharuddin2016,Williams2007,Miandad2016,Arena2012}. Các vấn đề vận hành, an toàn, môi trường và hiệu quả dự án được trình bày ở Chương~4.

\section{Kết luận chương 3}

Chương này đã lượng hóa phương án công nghệ ở cấp thiết kế sơ bộ. Các kết quả tính toán chính gồm:

\begin{itemize}
  \item Hệ số thu hồi RDF $K_{\text{RDF}} = 0{,}4224$, tương đương 46,08\,tấn RDF/ngày từ 120\,tấn CTRSH đầu vào.
  \item Cân bằng sản phẩm nhiệt phân: 20,74\,tấn dầu thô, 13,82\,tấn khí không ngưng và 11,52\,tấn than carbon mỗi ngày; khí không ngưng đủ tự cấp nhiệt cho lò.
  \item Thiết kế buồng nhiệt phân quay: $D_i = 2{,}0$\,m, $L = 8{,}0$\,m, thời gian lưu $\approx$6\,h, tốc độ quay 0,2--2\,vòng/phút, công suất nhiệt buồng đốt $\approx$200\,kW/mô-đun (Bảng~\ref{tab:ket-qua-thiet-ke-lo}).
  \item Công suất điện tinh thiết kế $W_{e,net} \approx 1{,}82$--$1{,}84$\,MW sau khi trừ 30\% phụ tải tự dùng; phân tích độ nhạy xác nhận phương án vẫn khả thi ở điều kiện bất lợi nhất.
  \item Cân bằng vật chất tổng thể đóng kín; sai lệch so với hồ sơ dự án dưới 1\% đối với hầu hết chỉ tiêu (Bảng~\ref{tab:so-sanh-ho-so}).
\end{itemize}

\end{document}
