% !TeX root = ../main.tex

\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\chapter{QUẢN LÝ VẬN HÀNH VÀ ĐÁNH GIÁ AN TOÀN}
\label{chuong4}

%%=============================================================
\section{Tổ chức quản lý vận hành}
%%=============================================================

Theo hồ sơ điều chỉnh công nghệ dự án Hội An \cite{ThuyetMinhDieuChinh2026} và thuyết minh quy trình công nghệ đã trình bày ở Chương \ref{chuong2}, mô hình tổ chức quản lý vận hành nhà máy được thiết kế theo cấu trúc phân cấp gồm ba cấp: Ban Giám đốc nhà máy, Phòng Kỹ thuật -- Vận hành và các Phân xưởng sản xuất. Cấu trúc này đảm bảo nguyên tắc chỉ huy thống nhất, phân cấp trách nhiệm rõ ràng và phù hợp với công suất xử lý 120\,tấn CTRSH/ngày đêm.

\subsection{Sơ đồ tổ chức nhân sự}

Ban Giám đốc nhà máy gồm Giám đốc nhà máy và hai Phó Giám đốc. Giám đốc nhà máy chịu trách nhiệm toàn diện về sản xuất, an toàn, tài chính và quan hệ với cơ quan quản lý nhà nước; là người đại diện pháp luật của nhà máy trước cơ quan chức năng và ký các báo cáo đánh giá tác động môi trường định kỳ. Phó Giám đốc kỹ thuật phụ trách quản lý kỹ thuật toàn nhà máy, chỉ đạo trực tiếp Phòng Kỹ thuật -- Vận hành và chịu trách nhiệm về an toàn -- chất lượng -- hiệu quả kỹ thuật. Phó Giám đốc hành chính phụ trách nhân sự, tài chính, hành chính và đối ngoại.

Phòng Kỹ thuật -- Vận hành chịu trách nhiệm quản lý kỹ thuật toàn nhà máy, gồm 4 tổ chức năng:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Tổ Vận hành sản xuất} chịu trách nhiệm vận hành dây chuyền công nghệ theo ca 24/24 giờ; trực tiếp điều khiển các khối tiếp nhận -- tiền xử lý, nhiệt phân, chưng cất -- tinh chế, phát điện diesel và xử lý môi trường.
  \item \textbf{Tổ Bảo trì -- Bảo dưỡng} thực hiện bảo trì định kỳ, sửa chữa đột xuất và thay thế phụ tùng cho toàn bộ thiết bị cơ khí, điện, điều khiển trong nhà máy; đảm bảo sẵn sàng khai thác với hệ số khả dụng tối thiểu 90\%.
  \item \textbf{Tổ Quan trắc -- Phân tích} tiến hành lấy mẫu và phân tích chất lượng môi trường (khí thải ống khói, nước thải đầu ra, nước rỉ rác, chất thải rắn, bụi, tiếng ồn) theo đúng tần suất quy định trong Giấy phép môi trường và ĐTM đã được phê duyệt; đồng thời phân tích chất lượng dầu nhiệt phân, kiểm tra độ ẩm RDF và thành phần CTRSH đầu vào.
  \item \textbf{Tổ An toàn -- PCCC} giám sát an toàn lao động, phòng cháy chữa cháy, vệ sinh công nghiệp và bảo hộ lao động; tổ chức huấn luyện an toàn định kỳ cho toàn bộ nhân viên; kiểm tra tuân thủ nội quy an toàn và 5S tại các khu vực sản xuất.
\end{itemize}

Các Phân xưởng sản xuất gồm 7 phân xưởng tương ứng với 7 khối công nghệ chính đã trình bày ở Mục~\ref{sec:day-chuyen-cong-nghe} Chương \ref{chuong2}, mỗi phân xưởng có tổ trưởng và nhân viên vận hành. Các phân xưởng bao gồm: Phân xưởng Tiếp nhận -- Phân loại, Phân xưởng Tiền xử lý và tạo RDF, Phân xưởng Nhiệt phân, Phân xưởng Chưng cất và tinh chế, Phân xưởng Phát điện, Phân xưởng Xử lý môi trường (khí thải, nước thải, chất thải rắn) và Phân xưởng Cơ điện.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\scalebox{0.88}{%
\begin{tikzpicture}[
  node distance=0.7cm and 0.5cm,
  every node/.style={font=\small},
  director/.style={draw, rounded corners=2pt, fill=blue!20, minimum width=4.5cm, minimum height=0.8cm, align=center, font=\small\bfseries},
  manager/.style={draw, rounded corners=2pt, fill=teal!25, minimum width=3.0cm, minimum height=0.7cm, align=center},
  team/.style={draw, rounded corners=2pt, fill=green!15, minimum width=2.8cm, minimum height=0.7cm, align=center, font=\footnotesize},
  shop/.style={draw, rounded corners=2pt, fill=orange!15, minimum width=2.5cm, minimum height=0.55cm, align=center, font=\scriptsize},
  arr/.style={-{Stealth[length=5pt,width=3pt]}, thick}
]
% Cấp 1
\node[director] (gd) at (0,0) {GIÁM ĐỐC NHÀ MÁY};
% Cấp 2
\node[manager] (pgdk) at (-4.0,-1.5) {Phó GĐ Kỹ thuật};
\node[manager] (pgdh) at ( 4.0,-1.5) {Phó GĐ Hành chính};
\draw[arr] (gd) -- (pgdk);
\draw[arr] (gd) -- (pgdh);
% Cấp 3: Phòng Kỹ thuật - Vận hành
\node[team] (tvh) at (-4.0,-3.0) {Tổ Vận hành SX};
\node[team] (tbt) at (-4.0,-4.0) {Tổ Bảo trì};
\node[team] (tqt) at (-4.0,-5.0) {Tổ Quan trắc};
\node[team] (tat) at (-4.0,-6.0) {Tổ AT -- PCCC};
\draw[arr] (pgdk) -- (tvh);
\draw[arr] (pgdk) -- (tbt);
\draw[arr] (pgdk) -- (tqt);
\draw[arr] (pgdk) -- (tat);
% Cấp 3: Các phòng hành chính
\node[team, fill=yellow!20] (pk)  at ( 4.0,-3.0) {Phòng Kế toán};
\node[team, fill=yellow!20] (phc) at ( 4.0,-4.0) {Phòng Hành chính};
\node[team, fill=yellow!20] (pkh) at ( 4.0,-5.0) {Phòng KH -- KD};
\draw[arr] (pgdh) -- (pk);
\draw[arr] (pgdh) -- (phc);
\draw[arr] (pgdh) -- (pkh);
% Cấp 4: Các phân xưởng
\node[shop] (px1) at (-4.0,-7.5) {PX Tiếp nhận -- Phân loại};
\node[shop] (px2) at (-4.0,-8.2) {PX Tiền xử lý và tạo RDF};
\node[shop] (px3) at (-4.0,-8.9) {PX Nhiệt phân};
\node[shop] (px4) at (-4.0,-9.6) {PX Chưng cất -- Tinh chế};
\node[shop] (px5) at (-4.0,-10.3) {PX Phát điện};
\node[shop] (px6) at (-4.0,-11.0) {PX Xử lý MT};
\node[shop] (px7) at (-4.0,-11.7) {PX Cơ điện};
\draw[arr] (tvh) -- (px1);
\draw[arr] (tvh) -- (px2);
\draw[arr] (tvh) -- (px3);
\draw[arr] (tvh) -- (px4);
\draw[arr] (tvh) -- (px5);
\draw[arr] (tvh) -- (px6);
\draw[arr] (tbt) -- (px7);
\end{tikzpicture}%
}
\caption{Sơ đồ tổ chức quản lý vận hành nhà máy}
\label{fig:so-do-to-chuc}
\end{figure}

\subsection{Chức năng nhiệm vụ các bộ phận}

\paragraph{Giám đốc nhà máy.}
Phê duyệt kế hoạch sản xuất hàng năm, hàng quý; chịu trách nhiệm trước cơ quan chủ quản và pháp luật về mọi hoạt động của nhà máy; ký các văn bản báo cáo định kỳ về chất thải, quan trắc môi trường, an toàn lao động và PCCC; quyết định các giải pháp kỹ thuật -- quản lý quan trọng; chỉ đạo xử lý các sự cố nghiêm trọng vượt thẩm quyền Phó Giám đốc.

\paragraph{Phó Giám đốc kỹ thuật.}
Chỉ đạo và kiểm tra mọi hoạt động kỹ thuật; phê duyệt quy trình vận hành (SOP), quy trình bảo trì và quy trình an toàn cho từng hệ thống; chủ trì đánh giá rủi ro định kỳ; quyết định dừng/khởi động nhà máy trong các tình huống kỹ thuật; phụ trách quan hệ với nhà cung cấp thiết bị, cơ quan kiểm định và cơ quan quản lý môi trường.

\paragraph{Tổ Vận hành sản xuất.}
Vận hành an toàn, ổn định các thiết bị theo SOP đã được phê duyệt; tuân thủ nghiêm ngặt chế độ ghi nhật ký vận hành 1 giờ/lần (hoặc 2 giờ/lần đối với hệ thống hoạt động ổn định); theo dõi liên tục các thông số công nghệ qua màn hình SCADA; phát hiện và xử lý kịp thời các bất thường; bàn giao ca đầy đủ, rõ ràng; tham gia đào tạo nội bộ theo chương trình đã được phê duyệt.

\paragraph{Tổ Bảo trì -- Bảo dưỡng.}
Lập và thực hiện kế hoạch bảo trì phòng ngừa hàng tháng, hàng quý, hàng năm; thực hiện bảo dưỡng định kỳ đúng thời hạn và đúng quy trình kỹ thuật của nhà sản xuất; phụ trách sửa chữa đột xuất khi có sự cố; quản lý kho phụ tùng và vật tư tiêu hao; lưu hồ sơ bảo trì đầy đủ cho từng thiết bị.

\paragraph{Tổ Quan trắc -- Phân tích.}
Thực hiện chương trình quan trắc môi trường định kỳ theo Giấy phép môi trường: khí thải ống khói, nước thải sau xử lý, nước mặt, nước ngầm, bụi, tiếng ồn; phân tích chất lượng dầu thành phẩm theo TCVN 5689:2013; kiểm tra nhanh chỉ tiêu BOD, COD, SS, pH, nhiệt độ tại hiện trường; quản lý phòng thí nghiệm và thiết bị phân tích.

\paragraph{Tổ An toàn -- PCCC.}
Theo dõi và đánh giá các nguy cơ mất an toàn tại các khu vực sản xuất; tổ chức huấn luyện an toàn lao động, PCCC cho nhân viên mới và định kỳ theo quy định; kiểm tra hệ thống PCCC (bình chữa cháy, hệ thống phun nước, hệ thống phun foam, đèn exit) hàng tuần; lập phương án ứng phó sự cố và tổ chức diễn tập 6 tháng/lần; điều tra và lập báo cáo sự cố.

\subsection{Chế độ vận hành}

Nhà máy vận hành liên tục 24 giờ/ngày, 365 ngày/năm với thời gian bảo dưỡng định kỳ khoảng 15--20 ngày/năm, phân bố thành 2 đợt bảo dưỡng lớn (mỗi đợt 7--10 ngày). Chế độ làm việc chia thành 3 ca, mỗi ca 8 giờ: ca 1 từ 6h00 đến 14h00, ca 2 từ 14h00 đến 22h00, và ca 3 từ 22h00 đến 6h00 ngày hôm sau. Mỗi ca vận hành có ca trưởng chịu trách nhiệm điều hành chung.

Mỗi ca vận hành cần tối thiểu 8--10 nhân viên vận hành chính, gồm: 1 quản lý ca, 2 vận hành viên lò nhiệt phân, 1 vận hành viên chưng cất, 2 vận hành viên máy phát điện, 1 nhân viên xử lý nước thải, 1 nhân viên giám sát PCCC. Tổng số nhân sự toàn nhà máy khoảng 60--80 người, bao gồm cả khối hành chính và bảo trì.

\subsection{Yêu cầu trình độ nhân sự}

Yêu cầu trình độ chuyên môn và kinh nghiệm đối với các vị trí chính được tổng hợp trong Bảng~\ref{tab:trinh-do-nhan-su}. Ngoài trình độ chuyên môn, 100\% nhân viên vận hành phải có chứng chỉ huấn luyện an toàn lao động -- vệ sinh lao động theo Nghị định 44/2016/NĐ-CP và chứng nhận PCCC theo Nghị định 136/2020/NĐ-CP; nhân viên vận hành thiết bị áp lực, thiết bị nâng và máy phát điện phải có chứng chỉ vận hành do cơ quan có thẩm quyền cấp.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Yêu cầu trình độ nhân sự chính}
\label{tab:trinh-do-nhan-su}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{p{0.28\textwidth}p{0.10\textwidth}p{0.55\textwidth}}
\toprule
\textbf{Vị trí} & \textbf{Số lượng} & \textbf{Yêu cầu trình độ} \\
\midrule
Giám đốc nhà máy & 1 & Kỹ sư chuyên ngành môi trường/hóa/cơ khí, $\geq$ 10 năm KN, có chứng chỉ quản lý \\
\midrule
Phó giám đốc kỹ thuật & 1 & Kỹ sư chuyên ngành, $\geq$ 7 năm KN \\
\midrule
Quản lý ca & 3 & Kỹ sư hoặc cử nhân kỹ thuật, $\geq$ 3 năm KN \\
\midrule
Vận hành viên lò nhiệt phân & 6 & Trung cấp trở lên, được đào tạo về an toàn nhiệt \\
\midrule
Vận hành viên chưng cất & 3 & Trung cấp hóa, được đào tạo xử lý axit -- kiềm \\
\midrule
Vận hành viên máy phát điện & 6 & Trung cấp điện, có chứng chỉ vận hành thiết bị điện \\
\midrule
Nhân viên xử lý nước thải & 3 & Trung cấp môi trường hoặc hóa, có chứng chỉ XLNT \\
\midrule
Nhân viên PCCC & 3 & Được đào tạo PCCC chuyên nghiệp, có chứng nhận \\
\midrule
Nhân viên bảo trì & 6 & Trung cấp cơ khí, điện, tự động hóa \\
\midrule
Nhân viên quan trắc & 3 & Trung cấp hóa hoặc môi trường, được đào tạo quan trắc \\
\midrule
Kế toán, hành chính & 4 & Bằng cấp chuyên ngành phù hợp \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

%%=============================================================
\section{Quy trình vận hành chi tiết}
%%=============================================================

Quy trình vận hành chi tiết cho từng phân xưởng được xây dựng dựa trên SOP của nhà cung cấp thiết bị, kinh nghiệm vận hành các nhà máy nhiệt phân rác tương đồng tại Nhật Bản, Hàn Quốc, Đài Loan và đặc thù dòng rác Hội An. Mỗi quy trình được chia thành 4 giai đoạn: kiểm tra trước ca/vận hành, khởi động, vận hành ổn định, dừng và bàn giao.

\subsection{Vận hành hệ thống tiếp nhận và tiền xử lý}

\paragraph{Kiểm tra trước ca:}
Đầu ca, nhân viên vận hành tiến hành kiểm tra đồng bộ các hệ thống tiếp nhận và tiền xử lý. Trước hết, cần kiểm tra hệ thống cầu trục gàu ngoạm và băng tải cào để đảm bảo hoạt động ổn định. Tiếp đến, kiểm tra hệ thống xé bao và máy cắt hai trục. Sau đó, kiểm tra hệ thống sàng trống, tách từ và tách xoáy. Quy trình tiếp tục với việc kiểm tra hệ thống ép thủy lực và bơm nước ép, rồi đến hệ thống sấy thùng quay và quạt gió nóng. Cuối cùng, ghi nhận lượng rác tiếp nhận cùng lượng rác dư chuyển từ ca trước để bàn giao đầy đủ thông tin cho ca kế tiếp.

\paragraph{Vận hành tiếp nhận:}
Xe thu gom đổ rác vào pit tiếp nhận có mái che và hệ thống hút mùi âm áp. Cầu trục gàu ngoạm mở túi rác, đảo trộn, chuyển lên băng tải cào đưa vào dây chuyền phân loại. Tốc độ cấp liệu điều chỉnh sao cho lượng rác đến máy xé bao đều đặn, tránh quá tải cục bộ; tốc độ danh định khoảng 10--15 tấn/giờ theo thông số thiết kế ở Bảng~\ref{tab:thiet-bi-chinh} Chương \ref{chuong3}. Khu vực pit tiếp nhận được vệ sinh cuối ca, hệ thống hút mùi hoạt động liên tục 24/24.

\paragraph{Vận hành phân loại:}
Túi rác được máy xé bao mở ra, rác rơi xuống sàng trống quay. Sàng phân tách theo kích thước: phần nhỏ hơn 50\,mm chuyển sang ép nước; phần lớn hơn 50\,mm được tay chọn thủ công tách các thành phần có giá trị (chai nhựa, lon nhôm) và chất thải nguy hại (pin, bóng đèn, sơn). Kim loại được tách bằng băng tải từ tính và thiết bị tách xoáy điện.

\paragraph{Vận hành ép và sấy:}
Phần cháy được sau phân loại được máy cắt hai trục giảm kích thước xuống dưới 50\,mm, sau đó ép thủy lực tách nước cơ học (giảm độ ẩm từ 50--60\% xuống 40--50\%). Bã ép chuyển sang thùng quay sấy, sử dụng nhiệt thừa từ khí thải động cơ và khí thải buồng đốt, sấy xuống độ ẩm dưới 15\%. Công suất ép khoảng 7--10 tấn/giờ theo thiết kế.

\paragraph{Vận hành tạo RDF:}
RDF sau sấy được tạo viên bằng máy ép pelletizer hoặc lưu giữ trong bunker dạng xá. Bunker có hệ thống đảo trộn và cân băng định lượng để đảm bảo chất lượng RDF đồng đều trước khi cấp cho lò nhiệt phân. Mức RDF trong bunker được giám sát liên tục bằng cảm biến radar; khi mức thấp dưới 30\% sẽ cảnh báo sớm để điều chỉnh cấp liệu.

\subsection{Vận hành lò nhiệt phân}

\paragraph{Kiểm tra trước khi khởi động:}
Trước khi khởi động lò nhiệt phân, nhân viên vận hành cần kiểm tra toàn diện các cụm chi tiết cơ khí và hệ thống phụ trợ. Đầu tiên là kiểm tra seal đầu lò, vòng đỡ, con lăn, ổ đỡ và hệ dẫn động. Tiếp đến, kiểm tra hệ thống cấp liệu gồm vít tải và cân băng cùng hệ thống thoát hơi. Sau đó, kiểm tra hệ thống buồng đốt phụ, quạt cấp khí và van gas. Quy trình tiếp tục với việc kiểm tra hệ thống ngưng tụ, bơm chân không và bể tách dầu--nước. Tiếp nữa là kiểm tra hệ thống cảm biến nhiệt độ, áp suất, lưu lượng và LEL. Cuối cùng, xác nhận hệ thống an toàn ESD hoạt động bình thường trước khi tiến hành khởi động.

\paragraph{Khởi động nguội:}
Dùng LPG hoặc dầu diesel làm nhiên liệu mồi, đốt trong buồng đốt phụ để nâng nhiệt độ lò từ nhiệt độ môi trường lên 200$^\circ\mathrm{C}$ trong khoảng 2 giờ, sau đó lên 400$^\circ\mathrm{C}$ trong 2 giờ tiếp theo. Tốc độ gia nhiệt không quá 100$^\circ\mathrm{C}$/giờ để tránh sốc nhiệt gây nứt lớp lót chịu lửa. Trong giai đoạn này, toàn bộ khí thải được dẫn qua đuốc đốt phụ (flare stack) để đảm bảo không phát thải trực tiếp ra môi trường.

\paragraph{Vận hành ổn định:}
Khi nhiệt độ lò đạt 400--500$^\circ\mathrm{C}$, chuyển sang dùng khí không ngưng hồi lưu. Cấp liệu RDF với tốc độ 0,4--0,5 tấn/giờ mỗi mô-đun. Duy trì nhiệt độ buồng đốt 600--800$^\circ\mathrm{C}$, nhiệt độ vùng phản ứng 400--500$^\circ\mathrm{C}$, tốc độ quay 0,5--1 vòng/phút. Theo dõi liên tục các thông số trên màn hình SCADA, ghi nhật ký vận hành 2 giờ/lần. Các thông số quan trọng cần giám sát: nhiệt độ 3 vùng của lò (đầu, giữa, cuối), áp suất buồng đốt, lưu lượng khí hồi lưu, lưu lượng cấp liệu, tốc độ quay lò, nồng độ LEL trước và sau ngưng tụ.

\paragraph{Dừng lò:}
Giảm dần lưu lượng cấp liệu trong 1 giờ, dừng cấp liệu khi lò gần cạn. Tiếp tục duy trì đốt bằng LPG trong 2 giờ để đốt hết phần hơi còn lại trong lò, sau đó giảm nhiệt độ tự nhiên. Mở cửa xả than khi nhiệt độ dưới 100$^\circ\mathrm{C}$. Sau khi dừng lò, hệ thống ngưng tụ tiếp tục vận hành 30 phút để làm nguội từ từ, tránh sốc nhiệt cho thiết bị trao đổi nhiệt.

\subsection{Vận hành hệ thống chưng cất và tinh chế}

\paragraph{Vận hành chưng cất:}
Dầu thô từ bể chứa trung gian được bơm vào lò chưng cất 10\,m$^3$, gia nhiệt từ nhiệt độ môi trường lên 350--380$^\circ\mathrm{C}$ trong khoảng 3--4 giờ. Hơi dầu bay lên tháp chưng cột Raschig ring, được ngưng tụ phân đoạn. Dầu thành phẩm (phân đoạn trung) chảy về bồn chứa dầu thành phẩm; dầu nặng hồi lưu về lò nhiệt phân; khí không ngưng hồi lưu về buồng đốt. Mỗi mẻ chưng cất kéo dài 8--10 giờ bao gồm cả nạp liệu, gia nhiệt, chưng cất và xả cặn.

\paragraph{Vận hành tinh chế:}
Dầu phân đoạn trung được bơm vào bể khuấy trộn axit (bể 316L), thêm \ce{H2SO4} 98\% với tỷ lệ 3--5\% khối lượng, khuấy 30 phút ở 50$^\circ\mathrm{C}$. Sau lắng cặn, dầu được bơm sang bể trung hòa kiềm, thêm NaOH 5--10\% cho đến pH 7--8, khuấy 20 phút. Sau tách nước rửa, dầu được khuấy với đất sét hoạt hóa ở 60--80$^\circ\mathrm{C}$ trong 60 phút, lọc ép qua máy lọc khung bản, lọc túi tinh 5\,$\mu$m, thu được dầu thành phẩm. Toàn bộ bể chứa axit và kiềm đặt trong khu vực có đê bao chống tràn, có bồn rửa mắt khẩn cấp và vòi sen rửa.

\subsection{Vận hành hệ thống phát điện diesel}

\paragraph{Kiểm tra trước vận hành:}
Trước khi vận hành tổ máy phát điện, nhân viên vận hành cần kiểm tra đồng bộ các hệ thống cơ khí, nhiên liệu và điện. Đầu tiên, kiểm tra mức dầu bôi trơn, nước làm mát và nhiên liệu. Tiếp đến, kiểm tra hệ thống lọc nhiên liệu, bơm nhiên liệu và gia nhiệt dầu. Sau đó, kiểm tra hệ thống làm mát gồm radiator, quạt và bơm nước. Quy trình tiếp tục với việc kiểm tra hệ thống khí thải gồm ống góp, bộ giảm thanh và DPF. Cuối cùng, kiểm tra hệ thống điện gồm bộ điều khiển, áp-tô-mát và các bảo vệ.

\paragraph{Khởi động tổ máy:}
Bật hệ thống gia nhiệt nhiên liệu để đạt 50--60$^\circ\mathrm{C}$ (giảm độ nhớt dầu). Khởi động động cơ bằng hệ thống điện từ (ắc quy), để chạy không tải 2--3 phút để kiểm tra áp suất dầu, nhiệt độ nước, tốc độ quay. Tăng dần tải qua các bước 25\%, 50\%, 75\%, 100\% công suất danh định, mỗi bước kéo dài 5 phút. Đồng bộ với lưới điện hoặc các tổ máy khác qua bộ đồng bộ tự động.

\paragraph{Vận hành ổn định:}
Theo dõi liên tục các thông số: công suất phát, tần số, điện áp, dòng điện, nhiệt độ nước làm mát, áp suất dầu bôi trơn, lưu lượng nhiên liệu. Ghi nhật ký 1 giờ/lần. Tự động điều chỉnh công suất theo phụ tải qua bộ điều tốc điện tử.

\paragraph{Dừng tổ máy:}
Giảm tải dần về 0\% trong 5 phút, ngắt kết nối lưới, dừng động cơ sau khi chạy không tải làm nguội 3--5 phút. Đóng van nhiên liệu, vệ sinh bề mặt, kiểm tra các chi tiết trước khi bàn giao ca.

\subsection{Vận hành hệ thống xử lý nước thải}

\paragraph{Dòng nước thải tiếp nhận:}
Hệ thống xử lý nước thải tập trung tiếp nhận 4 dòng: nước thải từ ép tách nước ở khối tiền xử lý (lưu lượng khoảng 45,17 m$^3$/ngày với $G_0 = 120$ t/ngày theo Bảng~\ref{tab:dong-vat-chat-ra} Chương \ref{chuong3}, COD khoảng 10.000 mg/L), nước rửa kiềm từ phân xưởng tinh chế, nước mưa chảy tràn từ khu vực nhà xưởng và nước thải sinh hoạt từ khu văn phòng.

\paragraph{Trình tự xử lý:}
Nước thải được tiếp nhận tại bể gom có lắp khuấy trộn, sau đó qua song chắn rác và bể lắng cát để loại bỏ rác thô và cặn. Tiếp đến, nước được bơm sang bể điều hòa có sục khí để ổn định lưu lượng và nồng độ. Sau điều hòa, nước chảy qua bể anoxic để khử nitrat, tiếp đến bể aerobic MBBR (Moving Bed Biofilm Reactor) với giá thể vi sinh chuyển động. Sau bể MBBR, nước qua bể lắng sinh học, bể khử trùng bằng chlorine và đạt QCVN 40:2025/BTNMT \cite{QCVN40_2025_BTNMT} trước khi xả ra nguồn tiếp nhận.

\paragraph{Vận hành bể MBBR:}
Bể MBBR chứa giá thể nhựa HDPE có diện tích bề mặt riêng lớn ($\geq 500$ m$^2$/m$^3$) cho vi sinh bám dính. Mật độ giá thể lấp đầy khoảng 40\% thể tích bể. Hệ thống sục khí cung cấp oxy hòa tan duy trì ở 2--4 mg/L. Bùn dư được tách tại bể lắng và bơm về bể chứa bùn; bùn sau cô đặc được xử lý như chất thải rắn thông thường hoặc theo quy định về chất thải nguy hại nếu có chỉ tiêu vượt ngưỡng.

\subsection{Vận hành hệ thống xử lý khí thải}

\paragraph{Dòng khí thải:}
Hệ thống xử lý khí thải tiếp nhận 3 dòng: khí thải từ buồng đốt lò nhiệt phân (chứa CO, NO$_x$, SO$_2$, bụi, HCl), khí thải từ động cơ diesel (chứa NO$_x$, CO, HC, bụi PM, SO$_2$) và khí thải từ đuốc đốt phụ.

\paragraph{Cấu hình xử lý khí thải lò nhiệt phân:}
Khí thải từ buồng đốt phụ (nhiệt độ 600--800$^\circ\mathrm{C}$) được làm nguội nhanh trong thiết bị trao đổi nhiệt (quench) xuống dưới 200$^\circ\mathrm{C}$, qua cyclone tách bụi thô, tiếp đến tháp hấp thụ kiềm (dung dịch NaOH 5--10\%) để hấp thụ HCl, SO$_2$ và một phần CO$_2$, tiếp đến thiết bị khử NO$_x$ bằng phương pháp SNCR (Selective Non-Catalytic Reduction) với urea hoặc ammonia, cuối cùng qua lọc bụi tĩnh điện (ESP) để đạt nồng độ bụi dưới 30 mg/Nm$^3$ trước khi xả qua ống khói cao 25\,m. Khí thải sau xử lý tuân thủ QCVN 19:2024/BTNMT \cite{QCVN19_2024_BTNMT}.

\paragraph{Cấu hình xử lý khí thải diesel:}
Khí thải từ 6 tổ máy phát điện diesel được thu gom qua đường ống chung và xử lý qua DPF (Diesel Particulate Filter) để giảm bụi PM, tiếp đến bộ giảm thanh và xả qua ống khói riêng cao 12 m. Nhiệt thừa từ khí thải diesel được thu hồi qua nồi hơi thu hồi nhiệt (Waste Heat Recovery Boiler) để gia nhiệt sấy RDF và nước cấp lò chưng cất.

\subsection{Vận hành hệ thống SCADA và điều khiển}

\paragraph{Cấu trúc hệ SCADA:}
Hệ thống SCADA được tổ chức 3 cấp theo mô tả ở Mục~3 của Chương \ref{chuong3}: cấp trường (cảm biến và cơ cấu chấp hành), cấp PLC (xử lý logic và điều khiển) và cấp giám sát (giao diện HMI và lưu trữ dữ liệu). Toàn bộ tín hiệu quan trọng (nhiệt độ, áp suất, lưu lượng, mức, LEL) được hiển thị trên màn hình chính tại phòng điều khiển trung tâm.

\paragraph{Vận hành hệ thống:}
Ca trưởng theo dõi màn hình SCADA liên tục trong ca trực; kiểm tra xu hướng (trend) các thông số quan trọng 2 giờ/lần; ghi nhận và xử lý các cảnh báo (alarm) theo đúng quy trình. Hệ thống cảnh báo được phân cấp 3 mức: mức vàng (cảnh báo sớm, cần theo dõi), mức cam (cảnh báo cần can thiệp), mức đỏ (cảnh báo khẩn cấp, kích hoạt ESD). Dữ liệu vận hành được lưu trữ 1 năm và sao lưu hàng tuần.

\paragraph{Hệ thống ESD (Emergency Shutdown):}
Hệ thống ESD hoạt động độc lập với hệ SCADA, đảm bảo khả năng dừng khẩn cấp ngay cả khi SCADA bị lỗi. Khi tín hiệu ESD được kích hoạt (bằng tay tại các nút E-stop phân bố rải khắp nhà máy hoặc tự động từ cảm biến an toàn), hệ thống thực hiện đồng thời: cắt cấp liệu, đóng van khí, ngắt các thiết bị không cần thiết và duy trì quạt làm mát trong 30 phút để giải nhiệt.

\subsection{Bảo dưỡng định kỳ}

Chương trình bảo dưỡng phòng ngừa được tổ chức theo 3 cấp độ: bảo dưỡng hàng ngày (do vận hành viên thực hiện), bảo dưỡng hàng tuần (do Tổ Bảo trì thực hiện) và bảo dưỡng định kỳ theo lịch (hàng tháng, hàng quý, hàng năm).

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Lịch bảo dưỡng định kỳ một số thiết bị chính}
\label{tab:lich-bao-duong}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{p{0.30\textwidth}p{0.18\textwidth}p{0.45\textwidth}}
\toprule
\textbf{Thiết bị} & \textbf{Tần suất} & \textbf{Nội dung bảo dưỡng} \\
\midrule
Lò nhiệt phân & Hàng tuần & Kiểm tra seal, vòng đỡ, hệ dẫn động; bôi trơn ổ đỡ \\
\midrule
Lò nhiệt phân & 6 tháng & Thay gạch chịu lửa bị bong tróc; kiểm tra độ dày thành lò \\
\midrule
Bơm dầu, bơm nước & Hàng tuần & Kiểm tra phớt, dầu bôi trơn, dòng điện \\
\midrule
Máy phát diesel & 250 giờ & Thay dầu bôi trơn, lọc dầu, lọc gió \\
\midrule
Máy phát diesel & 1.000 giờ & Kiểm tra vòi phun, bugi, xi-lanh, hệ làm mát \\
\midrule
Máy phát diesel & 5.000 giờ & Đại tu, kiểm tra trục khuỷu, bạc, vòng bi \\
\midrule
Hệ thống PCCC & Hàng tuần & Kiểm tra áp suất bình, vòi phun, đầu báo \\
\midrule
Cảm biến LEL, ESD & Hàng tháng & Hiệu chuẩn, kiểm tra thời gian đáp ứng \\
\midrule
Đường ống, van & 6 tháng & Kiểm tra rò rỉ, ăn mòn, siết bulông \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

%%=============================================================
\section{Đánh giá rủi ro an toàn}
%%=============================================================

\subsection{Phân loại rủi ro}

Hệ thống nhà máy nhiệt phân -- chưng cất -- phát điện diesel chứa nhiều loại rủi ro khác nhau. Theo hồ sơ điều chỉnh công nghệ \cite{ThuyetMinhDieuChinh2026}, các rủi ro được phân loại thành 5 nhóm chính. Nhóm thứ nhất là rủi ro cháy nổ, do dầu nhiệt phân, khí không ngưng và dầu DO thương mại đều là chất dễ cháy, nồng độ hơi dầu vượt LEL trong không gian kín có thể gây cháy nổ. Nhóm thứ hai là rủi ro rò rỉ hóa chất, phát sinh từ việc sử dụng và lưu trữ axit \ce{H2SO4}, NaOH, LPG, dầu DO và nước thải chứa chất ô nhiễm. Nhóm thứ ba là rủi ro sự cố thiết bị, bao gồm hỏng lò nhiệt phân, vỡ đường ống, hỏng bơm và mất điện. Nhóm thứ tư là rủi ro sức khỏe nghề nghiệp, liên quan đến việc tiếp xúc với bụi, tiếng ồn, nhiệt độ cao và hơi hóa chất. Nhóm thứ năm là rủi ro môi trường, gồm tràn nước thải, rò rỉ khí thải và nguy cơ cháy lan truyền ra khu vực xung quanh.

\subsection{Phương pháp đánh giá rủi ro}

Đánh giá rủi ro trong đồ án được thực hiện theo phương pháp ma trận 5$\times$5 kết hợp với phân tích FMEA (Failure Mode and Effects Analysis) cho các thiết bị chính. Ma trận 5$\times$5 đánh giá mức rủi ro theo tích số của xác suất xảy ra và mức độ nghiêm trọng của hậu quả.

Mức xác suất được phân thành 5 cấp: 1 -- Rất thấp (< 1 lần/10 năm), 2 -- Thấp (1 lần/1--10 năm), 3 -- Trung bình (1 lần/năm), 4 -- Cao (1 lần/tháng), 5 -- Rất cao (1 lần/tuần). Mức hậu quả cũng được phân thành 5 cấp: 1 -- Rất nhẹ (không ảnh hưởng), 2 -- Nhẹ (sơ cứu), 3 -- Trung bình (thương tật nhẹ, thiệt hại < 100 triệu VNĐ), 4 -- Nặng (thương tật nặng, thiệt hại 100 triệu -- 1 tỷ VNĐ), 5 -- Rất nặng (tử vong, thiệt hại > 1 tỷ VNĐ).

Mức rủi ro = Xác suất $\times$ Hậu quả, được phân thành 4 cấp: 1--4 (Thấp, chấp nhận được), 5--9 (Trung bình, cần biện pháp giảm thiểu), 10--15 (Cao, cần biện pháp giảm thiểu ngay), 16--25 (Rất cao, dừng vận hành cho đến khi giảm thiểu).

\subsection{Ma trận đánh giá rủi ro tổng hợp}

Bảng~\ref{tab:ma-tran-rui-ro} tổng hợp ma trận đánh giá rủi ro cho các kịch bản sự cố điển hình của nhà máy.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Ma trận đánh giá rủi ro theo xác suất và hậu quả}
\label{tab:ma-tran-rui-ro}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{p{0.30\textwidth}>{\centering\arraybackslash}p{0.12\textwidth}>{\centering\arraybackslash}p{0.12\textwidth}>{\centering\arraybackslash}p{0.12\textwidth}>{\centering\arraybackslash}p{0.28\textwidth}}
\toprule
\textbf{Loại rủi ro} & \textbf{Xác suất} & \textbf{Hậu quả} & \textbf{Mức rủi ro} & \textbf{Biện pháp} \\
\midrule
Cháy nổ bồn dầu & Thấp (1) & Rất cao (5) & 5 (Cao) & Hệ thống ESD, LEL, foam, đê bao \\
\midrule
Rò rỉ khí không ngưng & Trung bình (3) & Cao (4) & 12 (Cao) & Đường ống kín, cảm biến gas, thông gió \\
\midrule
Tràn dầu DO & Thấp (1) & Trung bình (3) & 3 (Thấp) & Bể chống tràn, vật liệu thấm hút \\
\midrule
Sự cố lò nhiệt phân & Thấp (1) & Cao (4) & 4 (Thấp) & Bảo trì định kỳ, dự phòng \\
\midrule
Mất điện lưới & Thấp (1) & Cao (4) & 4 (Thấp) & Máy phát dự phòng, UPS \\
\midrule
Tràn nước thải & Thấp (1) & Trung bình (3) & 3 (Thấp) & Bể chứa, quan trắc \\
\midrule
Tiếp xúc hóa chất & Trung bình (3) & Trung bình (3) & 9 (Trung bình) & Bảo hộ lao động, đào tạo \\
\midrule
Bụi, tiếng ồn & Cao (4) & Thấp (2) & 8 (Trung bình) & Khẩu trang, chụp tai \\
\midrule
Rò rỉ axit H$_2$SO$_4$ & Thấp (1) & Cao (4) & 4 (Thấp) & Bể chống tràn, bồn rửa khẩn cấp \\
\midrule
Nổ bụi than & Thấp (1) & Cao (4) & 4 (Thấp) & Chống tĩnh điện, thông gió \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

Kết quả đánh giá cho thấy 2 rủi ro ở mức Cao (R = 10--15) cần ưu tiên giảm thiểu: cháy nổ bồn dầu và rò rỉ khí không ngưng. Các rủi ro mức Trung bình (R = 5--9) cần biện pháp giảm thiểu. Các rủi ro mức Thấp (R $\leq$ 4) được chấp nhận với điều kiện duy trì các biện pháp phòng ngừa hiện có.

\subsection{Phân tích FMEA cho thiết bị chính}

Phân tích FMEA được thực hiện cho các thiết bị chính có nguy cơ sự cố cao. Bảng~\ref{tab:fmea-thiet-bi} trình bày kết quả FMEA cho một số thiết bị trọng yếu.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Phân tích FMEA cho thiết bị chính}
\label{tab:fmea-thiet-bi}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{p{0.20\textwidth}p{0.20\textwidth}p{0.22\textwidth}p{0.12\textwidth}p{0.18\textwidth}}
\toprule
\textbf{Thiết bị} & \textbf{Dạng hỏng} & \textbf{Hậu quả} & \textbf{RPN} & \textbf{Biện pháp} \\
\midrule
Lò nhiệt phân & Nứt lớp chịu lửa & Rò rỉ khí nóng, giảm hiệu suất & 24 & Bảo trì 6 tháng/lần, NDT \\
\midrule
Lò nhiệt phân & Kẹt vít tải & Dừng cấp liệu, quá nhiệt & 18 & Cảm biến dòng, auto-reverse \\
\midrule
Buồng đốt & Tắt ngọn lửa & Mất nhiệt, ngừng phản ứng & 16 & UV sensor, ESD tự động \\
\midrule
Ngưng tụ & Tắc ống & Giảm thu hồi dầu, áp suất tăng & 15 & Lọc sơ bộ, CIP định kỳ \\
\midrule
Bơm dầu & Mất phớt & Rò rỉ dầu, cháy & 12 & Giám sát rung, thay phớt 6 tháng \\
\midrule
Bồn dầu & Ăn mòn đáy & Rò rỉ, cháy & 12 & Kiểm tra siêu âm 2 năm/lần \\
\midrule
Máy phát diesel & Quá nhiệt & Hỏng động cơ & 15 & Cảm biến nhiệt, ESD \\
\midrule
Máy phát diesel & Hỏng vòi phun & Giảm công suất, khói đen & 9 & Kiểm tra 1.000h/lần \\
\midrule
Cảm biến LEL & Hiệu chuẩn sai & Bỏ sót cảnh báo & 20 & Hiệu chuẩn hàng tháng \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

Trong bảng FMEA, chỉ số RPN (Risk Priority Number) = Xác suất $\times$ Hậu quả $\times$ Khả năng phát hiện. Các thiết bị có RPN $\geq$ 18 cần ưu tiên can thiệp: cảm biến LEL (RPN = 20) cần hiệu chuẩn hàng tháng và thay mới khi đáp ứng chậm; nứt lớp chịu lửa (RPN = 24) cần kiểm tra NDT 6 tháng/lần; kẹt vít tải (RPN = 18) cần trang bị cảm biến dòng điện và chức năng auto-reverse khi quá tải.

\subsection{Các kịch bản sự cố nghiêm trọng}

\paragraph{Sự cố 1: Cháy nổ bồn chứa dầu thành phẩm.}
Nguyên nhân: rò rỉ hơi dầu từ bồn chứa, đạt nồng độ vượt LEL, gặp tia lửa. Hậu quả: cháy lớn có thể lan sang khu lò nhiệt phân và khu phát điện, thiệt hại nghiêm trọng về người và tài sản. Biện pháp phòng ngừa: cảm biến LEL, hệ thống phun foam tự động, ESD cắt van dầu, khoảng cách an toàn PCCC 15 m. Khi xảy ra: kích hoạt ESD tổng, kích hoạt hệ thống foam, gọi 114, sơ tán theo sơ đồ.

\paragraph{Sự cố 2: Rò rỉ khí không ngưng từ đường ống.}
Nguyên nhân: ăn mòn, hở mặt bích, vỡ đường ống do nhiệt. Hậu quả: cháy cục bộ, nổ trong không gian kín. Biện pháp phòng ngừa: kiểm tra định kỳ bằng phương pháp không phá hủy (NDT), hệ thống thông gió, cảm biến gas. Khi xảy ra: cắt nguồn khí, kích hoạt thông gió tăng cường, cấm mọi nguồn lửa.

\paragraph{Sự cố 3: Mất điện lưới đột ngột.}
Nguyên nhân: sự cố lưới điện quốc gia, chập cháy trạm biến áp. Hậu quả: tổ máy diesel ngừng hoạt động, hệ thống SCADA mất kiểm soát, lò nhiệt phân có thể bị quá nhiệt. Biện pháp phòng ngừa: hệ thống UPS cho điều khiển, máy phát dự phòng, tự động giảm tải lò, van an toàn. Khi xảy ra: chuyển sang chế độ island mode, khởi động máy phát dự phòng, duy trì quạt làm nguội lò bằng UPS.

\paragraph{Sự cố 4: Rò rỉ axit H$_2$SO$_4$.}
Nguyên nhân: ăn mòn bể chứa, hở van, vỡ đường ống. Hậu quả: bỏng hóa chất cho người, ô nhiễm đất và nước. Biện pháp phòng ngừa: bể chứa bằng nhựa FRP hoặc lót FRP, đê bao chống tràn 110\%, trang bị bồn rửa mắt khẩn cấp và vòi sen tại khu vực. Khi xảy ra: rửa bằng nước sạch dồi dào, trung hòa bằng NaOH loãng, thu gom chất thải vào thùng kín.

\paragraph{Sự cố 5: Quá nhiệt lò nhiệt phân.}
Nguyên nhân: mất quạt làm nguội, cảm biến nhiệt hỏng, cấp liệu không đều. Hậu quả: nứt lớp chịu lửa, hỏng lò, có thể phát sinh khí cháy bất ngờ. Biện pháp phòng ngừa: cảm biến nhiệt kép (Pt100 và thermocouple K-type), ESD tự động khi nhiệt vượt 550$^\circ\mathrm{C}$, giám sát online 24/7. Khi xảy ra: ESD tự động cắt cấp liệu, duy trì quạt làm nguội bằng UPS, xả áp suất qua van an toàn.

%%=============================================================
\section{Kế hoạch ứng phó sự cố}
%%=============================================================

\subsection{Hệ thống phòng cháy chữa cháy}

Hệ thống PCCC của nhà máy được thiết kế theo TCVN 5684:2012, QCVN 04:2019/BCT và các tiêu chuẩn quốc tế (NFPA, FM Global). Các biện pháp chữa cháy gồm:

\paragraph{Hệ thống phát hiện cháy:}
Hệ thống phát hiện cháy của nhà máy bao gồm nhiều lớp cảm biến bố trí theo đặc thù rủi ro của từng khu vực. Cảm biến nhiệt (heat detector) được lắp đặt tại khu lò nhiệt phân và khu chưng cất, nơi nhiệt độ tăng nhanh khi xảy ra cháy. Cảm biến khói (smoke detector) bố trí tại phòng điều khiển và phòng điện, phát hiện sớm các đám cháy âm ỉ phát sinh từ chập mạch. Cảm biến LEL (Lower Explosive Limit) đặt tại khu dầu, khu khí không ngưng và khu ngưng tụ để cảnh báo sớm nguy cơ cháy nổ do hơi hydrocarbon vượt ngưỡng. Cuối cùng, hệ thống camera nhiệt (thermal camera) giám sát liên tục và tự động ghi nhận các điểm nóng bất thường trong toàn nhà máy.

\paragraph{Hệ thống chữa cháy:}
Hệ thống chữa cháy được bố trí đa dạng, phù hợp với bản chất đám cháy tiềm ẩn tại từng khu vực. Hệ thống phun nước sprinkler được lắp đặt tại khu văn phòng và kho chứa, phù hợp với đám cháy chất rắn thông thường. Hệ thống phun foam được bố trí tại khu bồn chứa dầu và khu chưng cất, có khả năng dập tắt hiệu quả đám cháy dầu và chất lỏng dễ cháy. Hệ thống \ce{CO2} đặt tại phòng điều khiển, phòng server và phòng điện để bảo vệ thiết bị điện tử mà không gây hư hỏng. Hệ thống bột chữa cháy khô bố trí tại các khu vực nguy hiểm. Bên cạnh đó, bình chữa cháy xách tay (loại ABC và \ce{CO2}) được bố trí rải khắp nhà máy để nhân viên có thể ứng cứu ngay từ giai đoạn đầu.

\paragraph{Quy trình chữa cháy:}
Khi phát hiện cháy qua cảm biến hoặc quan sát trực tiếp, nhân viên kích hoạt chuông báo động và gọi đội PCCC nhà máy qua số điện thoại khẩn cấp. Đội PCCC nhà máy gồm 3 người đến hiện trường trong vòng 2 phút. Khi đến nơi, đội tiến hành cắt điện khu vực cháy qua hệ thống ESD và đóng van dầu/khí để cách ly nguồn nhiên liệu. Đội sử dụng bình chữa cháy xách tay hoặc hệ thống chữa cháy cố định để dập lửa. Nếu không dập được trong vòng 5 phút, gọi Cảnh sát PCCC địa phương qua số 114. Song song, tiến hành sơ tán nhân viên, tổ chức cứu hộ và cứu thương.

\subsection{Phương án xử lý tràn dầu và hóa chất}

\paragraph{Phòng ngừa:}
Hệ thống phòng ngừa tràn dầu bao gồm nhiều lớp bảo vệ từ thiết kế đến vận hành. Bồn chứa dầu được đặt trong bể chống tràn có dung tích bằng 110\% dung tích bồn lớn nhất, đảm bảo chứa toàn bộ dầu trong trường hợp bồn bị rò rỉ hoàn toàn. Sàn khu vận hành dầu được thiết kế với gờ chống tràn cao 15 cm và lót vật liệu chống thấm, ngăn không cho dầu lan sang khu vực khác khi xảy ra sự cố nhỏ. Van đáy bồn được kết nối với hệ thống cảm biến để tự động đóng khi phát hiện rò rỉ, hạn chế lượng dầu thoát ra ngoài. Cuối cùng, bể tách dầu -- nước (oil-water separator) được bố trí tại các điểm có nguy cơ cao nhằm thu gom và xử lý dầu tràn lẫn vào nước.

\paragraph{Xử lý khi xảy ra tràn:}
Khi phát hiện sự cố tràn dầu, nhân viên vận hành lập tức cắt nguồn cấp dầu và khoanh vùng khu vực tràn để hạn chế dầu lan rộng. Sử dụng vật liệu thấm hút (absorbent pad, vermiculite hoặc cát khô) rải đều lên vùng dầu tràn, sau đó thu gom vật liệu đã thấm dầu vào thùng phuy kín có ghi nhãn chất thải nguy hại. Tiếp đến, lau sàn bằng dung dịch tẩy rửa công nghiệp, xả nước rửa vào hệ thống xử lý nước thải của nhà máy. Cuối cùng, lập báo cáo sự cố chi tiết gửi cơ quan quản lý môi trường địa phương để phối hợp xử lý và rút kinh nghiệm.

\paragraph{Xử lý tràn axit:}
Trường hợp rò rỉ axit \ce{H2SO4}, sử dụng chất trung hòa chuyên dụng (calcium carbonate hoặc sodium bicarbonate) rắc đều lên vùng tràn, khuấy nhẹ bằng dụng cụ phi kim loại. Chờ phản ứng kết thúc (khoảng 15--30 phút), thu gom chất rắn vào thùng chứa chất thải nguy hại. Rửa sàn bằng nước dồi dào, nước rửa được đưa vào bể trung hòa trước khi xả vào hệ thống xử lý nước thải. Người tham gia xử lý phải mặc đầy đủ bảo hộ cá nhân (găng tay chịu axit, kính bảo hộ, mặt nạ, quần áo chống hóa chất).

\subsection{Phương án sơ tán và cấp cứu y tế}

\paragraph{Sơ đồ sơ tán:}
Sơ đồ sơ tán của nhà máy được thiết kế đảm bảo thoát hiểm nhanh chóng và an toàn trong mọi tình huống khẩn cấp. Lối thoát hiểm chính gồm 4 lối, mỗi hướng một lối, đảm bảo nhân viên có thể thoát ra ngoài trong vòng 3 phút. Đèn exit và đèn chiếu sáng khẩn cấp hoạt động ngay cả khi mất điện nhờ pin dự phòng có thời lượng 2 giờ, giúp chỉ hướng thoát hiểm rõ ràng trong điều kiện khói hoặc thiếu ánh sáng. Sơ đồ thoát hiểm được lắp đặt tại các vị trí dễ quan sát trong toàn nhà máy, giúp nhân viên nắm rõ đường đi trong trường hợp khẩn cấp. Điểm tập kết sơ tán đặt tại bãi đỗ xe phía trước nhà máy, cách công trình 100 m, đảm bảo khoảng cách an toàn khỏi các khu vực có nguy cơ cháy nổ.

\paragraph{Cấp cứu y tế:}
Công tác cấp cứu y tế tại nhà máy được tổ chức đồng bộ với hệ thống y tế địa phương. Phòng y tế được trang bị giường cấp cứu, bộ sơ cứu, oxy y tế và máy đo huyết áp, đáp ứng các tình huống cấp cứu ban đầu. Toàn bộ nhân viên được đào tạo kiến thức sơ cứu cơ bản gồm cầm máu và hồi sinh tim phổi CPR. Nhà máy ký hợp đồng với Bệnh viện Đa khoa Hội An để đảm bảo chuyển viện kịp thời trong các trường hợp nghiêm trọng. Đường dây nóng cấp cứu được niêm yết rõ ràng: 115 cho cấp cứu y tế và 114 cho Cảnh sát PCCC.

\subsection{Hệ thống chống sét}

Theo TCVN 9385:2012, nhà máy được trang bị hệ thống chống sét đánh thẳng gồm các thành phần chính: kim thu sét (air terminal) đặt trên đỉnh các công trình cao như ống khói và mái nhà xưởng; dây dẫn sét bằng đồng tiết diện 50 mm$^2$ nối từ kim thu sét xuống hệ tiếp đất; hệ tiếp đất với điện trở không vượt quá 10 $\Omega$, gồm cọc tiếp đất bằng thép mạ đồng dài 2,4 m và cáp đồng trần 50 mm$^2$; thiết bị chống sét lan truyền (SPD) cho hệ thống điện, điều khiển và viễn thông nhằm bảo vệ các thiết bị điện tử nhạy cảm khỏi xung đột biến.

\subsection{Đào tạo an toàn và diễn tập}

\paragraph{Chương trình đào tạo:}
100\% nhân viên mới phải hoàn thành khóa huấn luyện an toàn lao động ban đầu (40 giờ) trước khi vào làm việc. Nhân viên vận hành các thiết bị đặc biệt (lò nhiệt phân, thiết bị áp lực, thiết bị nâng) phải có chứng chỉ vận hành và được huấn luyện nâng cao. Định kỳ 6 tháng/lần, tất cả nhân viên tham gia huấn luyện an toàn cập nhật (8 giờ) về PCCC, sơ cứu, ứng phó sự cố hóa chất.

\paragraph{Diễn tập ứng phó sự cố:}
Diễn tập phương án ứng phó sự cố được tổ chức 6 tháng/lần, luân phiên giữa các kịch bản: cháy bồn dầu, rò rỉ khí, tràn hóa chất, mất điện diện rộng, sơ tán nhân sự. Kết quả diễn tập được đánh giá và rút kinh nghiệm; điều chỉnh SOP khi cần. Kết hợp với Cảnh sát PCCC địa phương tổ chức diễn tập liên ngành 1 năm/lần.

%%=============================================================
\section{Hệ thống SCADA và giám sát an toàn tự động}
%%=============================================================

\subsection{Cấu trúc hệ thống giám sát}

Hệ thống SCADA trung tâm là công cụ giám sát và điều khiển chính của toàn nhà máy, được thiết kế dựa trên tiêu chuẩn ISA-95 cho tích hợp hệ thống điều khiển doanh nghiệp. Hệ thống bao gồm 2 máy chủ SCADA dự phòng nóng (hot-standby), 6 trạm điều khiển phân tán (DCS) đặt tại mỗi phân xưởng, và 1 trạm kỹ thuật để lập trình và bảo trì. Tất cả dữ liệu được lưu trữ trong cơ sở dữ liệu thời gian thực (real-time database) với chu kỳ lưu trữ 1 giây cho các tín hiệu nhanh và 1 phút cho các tín hiệu chậm.

\subsection{Danh sách tín hiệu giám sát chính}

Hệ thống SCADA giám sát hơn 500 tín hiệu analog và digital từ các cảm biến trên toàn nhà máy. Các tín hiệu quan trọng nhất được phân thành 4 nhóm: nhiệt độ, áp suất, lưu lượng và nồng độ. Bảng~\ref{tab:tin-hieu-scada} tổng hợp các tín hiệu an toàn quan trọng nhất cần giám sát liên tục.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Các tín hiệu giám sát an toàn quan trọng}
\label{tab:tin-hieu-scada}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{p{0.30\textwidth}p{0.16\textwidth}p{0.20\textwidth}p{0.28\textwidth}}
\toprule
\textbf{Tín hiệu} & \textbf{Đơn vị} & \textbf{Ngưỡng cảnh báo} & \textbf{Hành động khi vượt ngưỡng} \\
\midrule
Nhiệt độ vùng phản ứng lò & $^\circ\mathrm{C}$ & 450--500 & ESD khi > 550 \\
\midrule
Nồng độ LEL khu dầu & \% LEL & 20 & Cảnh báo; 40\% ESD \\
\midrule
Nồng độ LEL khu khí & \% LEL & 20 & Cảnh báo; 40\% ESD \\
\midrule
Áp suất buồng đốt & kPa & -0,5 đến +0,5 & Cảnh báo khi vượt \\
\midrule
Mức dầu bồn chứa & \% & 20--95 & Cảnh báo thấp/cao \\
\midrule
Nhiệt độ dầu máy phát & $^\circ\mathrm{C}$ & 85--95 & ESD khi > 100 \\
\midrule
Áp suất dầu bôi trơn & kPa & 200--500 & ESD khi < 150 \\
\midrule
Tần số lưới phát & Hz & 49,5--50,5 & Điều chỉnh governor \\
\midrule
Nồng độ CO buồng đốt & ppm & 100--1000 & Điều chỉnh khí/air \\
\midrule
Lưu lượng nước làm mát & m$^3$/h & Thiết kế $\pm 20\%$ & Cảnh báo \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}

\subsection{Hệ thống ESD đa cấp}

Hệ thống ESD được thiết kế theo tiêu chuẩn IEC 61508 / IEC 61511 với mức SIL 2 (Safety Integrity Level 2). Hệ thống hoạt động độc lập với SCADA, có nguồn điện riêng (UPS và ắc quy dự phòng), đảm bảo hoạt động ngay cả khi SCADA bị lỗi hoặc mất điện. ESD được phân thành 3 cấp:

\begin{itemize}
  \item \textbf{ESD cấp 1 (Cảnh báo):} Phát tín hiệu cảnh báo bằng còi và đèn khi thông số tiệm cận ngưỡng; vận hành viên xử lý bằng tay trong 5 phút; nếu không xử lý được sẽ tự động chuyển sang cấp 2.
  \item \textbf{ESD cấp 2 (Can thiệp tự động):} Tự động giảm tải, đóng van, ngừng cấp liệu khi thông số vượt ngưỡng; vận hành viên xác nhận và xử lý tiếp.
  \item \textbf{ESD cấp 3 (Dừng khẩn cấp):} Dừng toàn bộ hệ thống, cắt điện khu vực nguy hiểm, kích hoạt hệ thống chữa cháy tự động; yêu cầu reset thủ công mới khởi động lại.
\end{itemize}

Nút E-stop được bố trí tại các vị trí chiến lược: phòng điều khiển trung tâm, đầu mỗi phân xưởng, cạnh các bồn chứa dầu và cạnh lò nhiệt phân. Khi E-stop được kích hoạt bằng tay, tín hiệu được gửi về ESD cấp 3 để dừng khẩn cấp.

%%=============================================================
\section{Quản lý chất thải phát sinh từ nhà máy}
%%=============================================================

\subsection{Phân loại chất thải}

Trong quá trình vận hành, nhà máy phát sinh nhiều loại chất thải khác nhau, được phân thành 3 nhóm theo Luật Bảo vệ môi trường 2020 \cite{LuatBVMT2020} và Thông tư 02/2022/TT-BTNMT.

\paragraph{Chất thải rắn thông thường.}
Bao gồm: chất thải không cháy từ phân loại (kim loại, thủy tinh, sành sứ, đất cát) khoảng 8,25 tấn/ngày theo Bảng~\ref{tab:dong-vat-chat-ra} Chương \ref{chuong3}; chất thải sinh hoạt từ khu văn phòng; bao bì, thùng carton từ hóa chất. Khối lượng phát sinh ước tính 9--10 tấn/ngày.

\paragraph{Chất thải nguy hại.}
Bao gồm: cặn axit (acid sludge) từ công đoạn tinh chế dầu ước tính khoảng 80--150 kg/ngày; giẻ lau dính dầu, dầu thải từ bảo trì; bùn từ bể tách dầu--nước; ống đèn huỳnh quang, pin từ chiếu sáng; dầu biến thế thải. Tổng khố lượng chất thải nguy hại ước tính 0,3--0,5 tấn/ngày.

\paragraph{Chất thải có thể tái chế.}
Bao gồm: sắt, thép, nhôm từ tách từ; nhựa PET, HDPE từ phân loại; than carbon từ lò nhiệt phân (nếu đạt chỉ tiêu chất lượng).

\subsection{Lưu trữ và vận chuyển}

\paragraph{Kho chứa chất thải nguy hại:}
Bố trí kho riêng có mái che, nền bê tông chống thấm, gờ chống tràn cao 15 cm, hệ thống thu gom rò rỉ, thông gió tự nhiên. Chất thải được phân loại và dán nhãn theo mã QCVN, lưu trữ trong thùng kín chuyên dụng, có phiếu kiểm soát. Thời gian lưu tối đa tại nhà máy không quá 6 tháng theo quy định.

\paragraph{Vận chuyển:}
Chất thải nguy hại được vận chuyển bằng xe chuyên dụng của đơn vị có giấy phép, có bảo hiểm và hồ sơ chứng từ đầy đủ. Chất thải rắn thông thường được vận chuyển đến bãi chôn lấp hợp vệ sinh. Chất thải tái chế được bán cho các đơn vị thu mua có giấy phép.

\subsection{Chất thải từ bảo trì}

\paragraph{Dầu biến thế thải:}
Dầu biến thế sau khi thay mới (sau 5--7 năm sử dụng hoặc khi phân tích cho thấy chất lượng dưới ngưỡng) được thu gom riêng vào thùng phuy kín, lưu kho chất thải nguy hại, sau đó chuyển giao cho đơn vị có giấy phép tái chế dầu biến thế.

\paragraph{Bùn dầu và bùn từ bể tách:}
Bùn từ bể tách dầu--nước được hút định kỳ (3--6 tháng/lần) bằng xe bồn chuyên dụng, vận chuyển đến cơ sở xử lý chất thải nguy hại. Khối lượng ước tính 0,5--1 tấn/lần.

\paragraph{Linh kiện điện tử thải:}
Bảng mạch, cảm biến hỏng được thu gom riêng, lưu trữ trong thùng kín, chuyển giao cho đơn vị xử lý theo Thông tư 02/2022/TT-BTNMT.

%%=============================================================
\section{An toàn lao động và vệ sinh công nghiệp}
%%=============================================================

\subsection{Yêu cầu bảo hộ lao động}

\paragraph{Trang thiết bị bảo hộ cá nhân (PPE):}
Tùy theo khu vực làm việc, nhân viên phải trang bị PPE phù hợp. Tại khu tiếp nhận và phân loại: quần áo bảo hộ, găng tay chống cắt, khẩu trang chống bụi, giày bảo hộ mũi thép, kính bảo hộ. Tại khu nhiệt phân và chưng cất: thêm quần áo chịu nhiệt, mặt nạ phòng độc khi vào khu vực có khí, găng tay chịu nhiệt. Tại khu tinh chế (hóa chất): quần áo chống hóa chất, găng tay nitrile, kính chống hóa chất, mặt nạ có lọc khí acid. Tại khu phát điện: quần áo bảo hộ, găng tay cách điện, giày cách điện, chụp tai chống ồn.

\subsection{Vệ sinh công nghiệp}

\paragraph{Chương trình 5S:}
Áp dụng chương trình 5S (Sàng lọc, Sắp xếp, Sạch sẽ, Săn sóc, Sẵn sàng) tại tất cả các khu vực làm việc. Hàng tuần Tổ An toàn tổ chức đánh giá 5S; kết quả là một trong các tiêu chí đánh giá thi đua khen thưởng.

\paragraph{Vệ sinh định kỳ:}
Khu vực tiếp nhận, phân loại, nhiệt phân được vệ sinh cuối mỗi ca. Bể chứa dầu được kiểm tra và vệ sinh 6 tháng/lần (bao gồm kiểm tra ăn mòn, làm sạch cặn). Đường ống được xúc rửa bằng CIP (Clean-In-Place) định kỳ.

\subsection{Giám sát sức khỏe nghề nghiệp}

\paragraph{Khám sức khỏe định kỳ:}
Toàn bộ nhân viên được khám sức khỏe định kỳ 1 năm/lần. Nhân viên làm việc tại khu vực có nguy cơ (nhiễm hóa chất, tiếng ồn, bụi, nhiệt) được khám chuyên khoa 6 tháng/lần.

\paragraph{Đo môi trường lao động:}
Bụi, tiếng ồn, nhiệt độ, độ ẩm, nồng độ hơi dung môi tại các khu vực làm việc được đo đạc 6 tháng/lần theo QCVN. Kết quả là cơ sở để cải thiện điều kiện làm việc và cấp phát PPE bổ sung.

%%=============================================================
\paragraph{Kết luận chương 4}
%%=============================================================

Chương 4 đã trình bày hệ thống quản lý vận hành và đánh giá an toàn cho nhà máy nhiệt phân -- chưng cất -- phát điện diesel tại Hội An với công suất 120 tấn CTRSH/ngày đêm. Nội dung chương bao gồm năm phần chính:

\textbf{Thứ nhất}, tổ chức quản lý vận hành với mô hình 3 cấp (Ban Giám đốc, Phòng Kỹ thuật -- Vận hành, 7 Phân xưởng sản xuất), tổng nhân sự 60--80 người vận hành 3 ca liên tục, trong đó quy định rõ chức năng nhiệm vụ của từng bộ phận và yêu cầu trình độ chuyên môn cho từng vị trí.

\textbf{Thứ hai}, quy trình vận hành chi tiết cho 7 khối công nghệ (tiếp nhận -- tiền xử lý, tạo RDF, nhiệt phân, chưng cất -- tinh chế, phát điện diesel, xử lý nước thải, xử lý khí thải) cùng hệ thống SCADA và lịch bảo dưỡng định kỳ cho các thiết bị chính.

\textbf{Thứ ba}, đánh giá rủi ro được thực hiện theo ma trận 5$\times$5 kết hợp với phân tích FMEA cho thiết bị chính, qua đó xác định 2 rủi ro mức Cao (cháy nổ bồn dầu, rò rỉ khí không ngưng) cần ưu tiên giảm thiểu. Năm kịch bản sự cố nghiêm trọng được phân tích chi tiết gồm: cháy nổ bồn dầu, rò rỉ khí, mất điện, rò rỉ axit và quá nhiệt lò.

\textbf{Thứ tư}, kế hoạch ứng phó sự cố được xây dựng chi tiết cho các tình huống cháy nổ, tràn dầu -- hóa chất, sơ tán và cấp cứu y tế. Hệ thống PCCC tuân thủ các tiêu chuẩn TCVN 5684:2012 và QCVN 04:2019/BCT với đầy đủ hệ thống phát hiện, chữa cháy cố định và lưu động. Hệ thống ESD đa cấp đạt SIL 2 theo IEC 61508 đảm bảo an toàn tự động.

\textbf{Thứ năm}, hệ thống SCADA với hơn 500 tín hiệu giám sát, ESD đa cấp, quản lý chất thải phát sinh (chất thải rắn thông thường, nguy hại và tái chế) cùng chương trình an toàn lao động và vệ sinh công nghiệp.

Hệ thống quản lý vận hành và an toàn được thiết kế đảm bảo nhà máy vận hành ổn định, an toàn và đáp ứng các yêu cầu pháp lý về bảo vệ môi trường theo Luật Bảo vệ môi trường 2020 \cite{LuatBVMT2020}, phòng cháy chữa cháy theo TCVN 5684:2012 và an toàn lao động theo Nghị định 44/2016/NĐ-CP. Các thông số kỹ thuật trong chương được đối chiếu và nhất quán với kết quả tính toán thiết kế ở Chương 3, đảm bảo tính khả thi khi triển khai vận hành thực tế tại nhà máy Hội An.

\end{document}
